<cab>
<spreadsheet_ref>CAB 24/103/0 images: 281-284</spreadsheet_ref>
<content>
-4      .   r(THIS DOCUMENT IS THE PROPERTY OF HIS BRITANNIC MAJESTY&apos;S GOVERNMENT).xSECRET * CP.1050.COPY NO.CABINET.TREATY OF PEACE WITH TURKEY.ALLOCATION OF NORTHERN THRACE TO BULGARIA, AS&quot;PRO?CSED BY PRESIDENT WILSON.Copy of letter from British Secretary, Peace Con-fere no e , to f. VenizeIos.(Circulated for Information).2, Whitehall Gardens, S.W., April 10, 1920.Your Excellency,I am directed by Mr, Lloyd George to inform you thatsA.J.        your letter and Memorandum dated April 1, 1920, in regard 144.to the Allocation -i Northern Thrace to Bulgaria, as proposedby President Wilson, has been submitted to the Conference ofForeign Ministers and Ambassadors nn-w sitting in London.I am directed to state, for your information, that thesaid Conference have taken note of the views expressed in theabove Memorandum and Letter.I have the honour to beYour Excellency1s obedient Servant,(Sgd)   L. ST0RR.for British Secretary.His Excellency, M. Venizelos.
S IS C T\ tJ. l&apos;WALLOCATION OP NOR??TERN TKMCTj) TO BELQARIg Aff --FTopoSlslSE) ^^3^0 TOOT/ -&quot; C or):/ of lot tor an d 1&apos; r.r-Wxltpjbfc-i m** mm m mmmmmwm    m mm mm m i - &apos; nr i   i   i    i  .    hPresident-, Surir^me Council.and &apos;&apos;cr.orandun[Mfron I*. Vonizelos to thoL^l&apos;pntion H.&apos;VLloniqueau Con^ron do la Paix.Londr-Mj,V1c 1 Avril 1920.Konsieur lo PresidentJ&apos;ai 1&apos;honneur do vous fair parvenir ai-joint un memo ire nontenant l^o ^-flex&amp;d&amp;g. j quo me su^ero la Note rfc comment adrosses au Conseil Supreme par le President wilson  sur le traite avec la Turquie et dont la preese a donno le contenu.Veuillcz a^reer,. - onsiour le President, Ion assurances de ma tres haute consideration.Son ExcellenceMonsieur Lloyd GeorgePremier Ilinistre BritanniquePresident du Coneell Supremedc la Conference de la Paix.Dans sa derniere note au Conaeil Supreme de la Conference le President Wilson exprimo 1&apos;opinion qu&apos;il serait juste quo la Thraro orientale en dehorn de la zone de $onstanf-nop*? -revienne a la Grece a l1exception de la partie noxd de cette contree qui se trouve otre netternent Bulgare de par sa population, et il demantte oomme eonforme a la justice, qu&apos;Adrinoplef Kirk-Kilisse et le territoiro environnant soient annexes k la Eulgarie.L!assert ion oontenue dans ?ette note en co qui concerne la constitution ethnographique de la Thrace septentrionalc repose cans au-un doute sur des renshignements errones.   B&apos;apres los feloments qui nour. sont fournis par la statistique officiello(Sinigne)32.. ir. V15NIZSLOS.
turquo de 1894 la repartition do la population entro lee divorces .nationalities dan-: lor deux sand j alee (Adrinoplo  et Kirk-KAlisi^l^ tels qu1ils rostaient a la Turquie npres loo guerre:: Balkaniquo9 (1912 - 1913) ost la sui&quot;p.nte:Greets 120.862Turco 113.17?Eulgares&quot;&quot; 41.775On no saurait par consequent qualifier de nettement Bul^are don regions oil oot clement tient au point de vue du wombre le troisiene rang et n&apos;y represent c que le l/6 tout au plus de la population totals,11 est d&apos;aillours a not or quo lo? proport ionf othniquos dan;- cos territoiree a 1&apos;houro actuello oont ancoro plus dec-avahtarouses pour la Bulgaria quo ne lec.rcprescntent&apos; las chiffres ci-d--&apos;snus, oar depuic 1913 1&apos;Element Bul^arn y a nubi unc diminution sensible du fait suivant.   Bans le &quot;but d&apos;obtonir une homo^enoitc othnique dans lor regions frontinrns rc spootives la Bulgaria et la Turquie avaient convmu nar In arotocolo ler, annexe ler, *5u trait0 do paix sirm&apos;&apos; par ces &quot;deux Stats a Co.no-tantinople le 16/29 Sept^mbre 1913* do faciliter un e(change don populations turqucs ct bylfrarea do ces regions.     En vcrtu do cetto clause il y a nu on of at d^puis 1913 un nouvement d&apos;emigration des 3ul;inres de la Thraco septentrlonale en Bul^arie ct reciproque&quot;ront.Au surplus par In convention do 1915. Qui a motive con eto;r&apos;c on guerre aux totes do la Turquio., la Buifario a obtenu une nouv-lle rectification a son avant^o -&apos;c la fronti^ro ?urco-bulrraro par 1&apos;acquisition dfuno partin dos sazas d^rtalcouy et do Mustafa Banna.     Cos tarrltoir.es compranaient quolquon agglomerations bul*ares de 1*10 in dm importance, sans quo lf element bul,n;are puiose r!y pmvaloir d&apos;une majorite othniquc.II .^!?t done certain qu&apos;au point de vuo othnorrraphiqu^ la Bul/;arin n-3 possode aucun tit re nur i&quot;.qucl ell* pourrait oquitablnmont fonder doc ravendicat ions torritoriales dans la Thrace actuolle.
Mais la note du J-resident &quot;&quot;ilson a or? Mr- m*onna tm a la Bulgaria lo droit a uno compensation on Thraco pour lor. territoirc bulmmo dont olio so troxr*rorai-ft privoc&apos; pour don raisons Gtrat&apos;-?iquo3 par Is .r.ou .rep.u trrc&apos;- do la front ixm Sorbo-bulfrarr., C&apos;- raisonnomcnt nerait on contradiction fo molls avoc Ion principos f ondamentru:&quot;. quo 1--; Bra si dont Wilson a pro cl ore on &quot;comrao base du statut do pair--, r 6tablir dans lo mondo.   &apos;0&apos;apron con principoe,, Ion peupl--s rum lent la 1 ibro dinar, pit ion do lour sort ct no sauraiont doronavant dans nucun c.n.o const ituer dec gn(?nn ontro Ion mains don &apos;tato qui no pourraient plus on faim don ofaj et s c*ochanges at c*Si 1&apos;app 1 publication do co princiv*&quot; a aii&quot; on qijIqun occasion otrs neglirroc pour den com:! do rations nt rat cliques cola ne saurait nullsmont dustifior uno nous-oils derogation, d&apos;autant plus quo lo sort don populations qui ont &apos; a sacrifices dann le pmm-ier can no serait aucunsment modi fie. par 1&apos;injustice dont patiraient ailleurs don populations Greoques.Au point do vug don state intersssos ,1s mo permets do remarquor qua si quslquo part doe populations bulsaros ont du otrs sacrifices pour assuror a l&apos;un den allies uno front lore stratogiquo, il strait d- uno. iniquite evident a quo de sacrif ier ailleurs den populations hellonieu-n et da pri-ver on mono temps la Greco de toute front ie^o con::snablo dsns Is soul but d&apos;asRurtm a 11 onnemi d&apos;h*ier don n cqui sit ions qui rr: sont juntif xoos par aucun principe, ou necossite,Car on offet si on adoptait lo partarc sussore dans la noto du President &apos;-Tils on la frontic.ro Smcqu^ en Thraco passerait forcemeat au milieu do la piaine et n&apos;offrirait aucuno garantie.

</content>
</cab>
