<cab>
<spreadsheet_ref>CAB 24/106/0 images: 397-398</spreadsheet_ref>
<content>
THIS DOCUMENT IS TEE PROPERTY OF HIS BRITAliUIG MAJESTY&apos;S GOVERNMENT.) jjDBFIPENTIAL.0 A B I II B T.3-P.1386.LEAGUE .  OF    NATIONS&apos;..\ &quot;it mil -r .Note by the Council of tho League of Nations to the President of the Supreme Council, dated May  9,1920, in reply to a communication from the latter dated San Remo, April 26/1920.(Circulated with reference to CP. 1186)League of Nations, Sunderland House,Curzon,Street, W.l.Juno 1st, 1920.Sir,*I ha\re the honour to forward herewith, for tho information of Mr. Lloyd George, a copy of a letter which has boon sent to Signer Nitti, as president for the time being of the Supreme Council of tho Allies with reference to a communication made by him to the Douncil of the League of Nations on the subject of Armenia.I am, etc,(Sgd)     eric DRUIwMOED.Secretary-General.Sir Maurice Eankoy,Offices of the Cabinet.
Londres. le 29 mai 1920. Son Exoollonao Monsieur KITTI, President du conseil Supreme.Le Seordtaire General de la Liguo des Nations a roou duCenseil do la Liguo, rouni a Rome le 15 mai 1920, la mission detransmettre au President du Conseil Supreme lc texte de sa re*-ponso a la lottre du Conseil Supreme sur la question armdnienne dattfe do San Homo le 26 avril 1920:&quot;le conseil de la SooieAte/ des Nations, reuni h Roue le 15 mat 1920, a pris oonnaissance de la reponse du Conseil Supremo des Allies a son memorandum du 11 avril au sujet de 1&apos;Armenio. II prend note aveo satisfaction do la demarche faite par les Puiasanoes allie&apos;os aupr&amp;s du President des iltats-Unis, ayant toujours 6t4 persuade&apos; que la protootioh ot 1&apos;assistance de L&apos;Ame&apos;riquG, soit sous le regime de mandat, soit sous touts autre formo pratique, donneront au prohleme armenien une excellente solution.    Si toutefois il y avait lieu h une nouvelle e&apos;tude de la question, le Conseil do la Sooitfte&apos; dos nations eat lieu-reux de voir quo le Conseil Supr&amp;me des Allie&apos;s serait pr&amp;t a reprendre llexamen des trois points mentionnes dens le memoran-dum en vue do faoilitor 1&apos;acoeptation du mandat par quolque autr pulssanoe.    II aidera de tous ses efforts le conseil Supreme a assurer dans l&apos;avenir la seycurit(f de Pjirmenie et h tenir les engagements pris solennellement au nom de Phumanite&apos; onvers oette malheureuse nation.&quot;Whitehall Gardens, June 3, 1920.

</content>
</cab>
