<cab>
<spreadsheet_ref>CAB 24/121/0 images: 339-401</spreadsheet_ref>
<content>
0.P   275021/6*/47.Geneve, le 12 mars 1921societe des nationsprojets d?amendements au pacte et autres questions renvoyees par 1&apos;assemblee a la commissiondes amendementsleague of nationsproposed amendments to the covenantand other matters referred by the assembly to the committeeon amendments
Projets d&apos;amendements au Pacte et autres questions renvoyees par 1&apos;Assemblee a la Commission des Amendements.TABLE DES MATIERES,1.     Amendemcnts proposes par le Gbuyernement Danois . . . II.     Amendements proposes par le Gouvernemenl Norvegien . .III. Amendements proposes par le Gouverncment Suedois . . .IV. Autres amendements et Annexe supplementaire proposes parle Gouvernement Norvegien.............V. Amendements proposes par le Gouvernement Suedois auxpropositions du Gouvernement Norvegien relatives aux Articles XII et XV et Annexe &quot;supplementaire.....VI. Amendements proposes par la Delegation Portugaise a 1&apos;Asscm-blee........................VII.     Amendement propose par la Delegation Colombienne a 1&apos;Assem-blee ........................VIII.     Amendement propose par la Delegation Argentine a l&apos;Assem-blee........................IX.     Amendement propose par la Delegation Canadienne a l&apos;Assem-blee.........................X.     Extrait du Rapport de la Sous-Commission B de la Commis-sion N0 VI, adopte par l&apos;Assemblee le 10 decembre 1920 .XI. Resolution adoptee par l&apos;Assemblee le 11 decembre 1920 . . . XII.     Vceu adopte par FAssemblee le 17 decembre 1920 ......XIII. Resolution adoptee par l&apos;Assemblec le 17 decembre 1920 . . .XIV. Classification des projets d&apos;Amendements et autres questionsrenvoyees par FAssemblee a la Commission des Arnen-dements.......................
Proposed amendments to the Covenant and other matters referred by the Assembly to the Committee on amendments.CONTENTS,PageI.     Amendments proposed by the Danish Government.....       3II.     Amendments proposed by the Norwegian Government ....      iii. Amendments proposed by the Swedish Government.....       5IV. Further Amendments and Additional Annex proposed by theNorwegian Government    ..............       8V. Proposals of the Swedish Government regarding the Amend-ments to Articles XII and XV and the Additional Annex, which have been proposed by the Norwegian Govern-ment...................... .     16VI.     Amendments proposed by the Portuguese Delegation at theAssembly.....................     23VII.     Amendment proposed by the Colombian Delegation at theAssembly.....................     24VIII.     Amendment proposed by the Argentine Delegation at theAssembly.....................     25IX.     Amendment proposed by the Canadian Delegation at theAssembly.....................      26X. Extract from report of Sub-Committee B of the Sixth Com-mittee, adopted by the Assembly on December 10th, 1920...................... .     27XI.     Resolution adopted by the Assembly on December 11th, 1920     28XII.     Recommendation adopted by the Assembly on December 17th,1920...................... .     29XIII. Resolution adopted by the Assembly on December 17th, 1920     30XIV. Classification of proposed Amendments and other matters which the Assembly has referred to the Committee on Amendments...................     31
SOCIETE DES NATIONS.I. AMENDMENTS PROPOSES PAH LE GOUVERNEMENT DANOIS.1. Article III-2e alinea :w Ellc sc reuiiit chaquc annee a 1&apos;epoquc fixee dans son reglement ct a tout aulrc moment, si les circonstances le demandent, an siege de la Societe on en tcl an Ire lieu qui pourra etre designe. A la demande dc dix Membres dc la Societe, le Secretaire General conyoque immediatemenl l&apos;Assembl6e an siege de la Societe. m2. Article IV-1&quot; alinea :w Le Conseil sc compose de Representants des Etats-Unis dAmerique, de 1&apos;Empire Britannique, de la France, dc 1&apos;Italic et du Japon, ainsi quc de Repre-sentants de quatre autres Membres de la Societe. Ces quatre Membres sont designes dans les reunions annuelles de lAssemblee, a la majorite des Membres de la Societe representes a la reunion, et pour une periode de quatrc annees a dater du ler jan-vier de 1&apos;annee suivante. Un Membre qui a etc designe pour une periode nc pent ctre designe pour la periodc suivante. La premiere fois la designation des quatrc Membres aura lieu pour une periode dont la duree sera respectivement de trois, quatre, cinq ct six annees. o3. Article XIII-2e alinea :Le mot&quot; generalement w est supprime.4. Article XVI-Ajouter apres le ler alinea :H Toutefois, sur la demande d&apos;un Membre pour lequel l&apos;application de ces dispositions viendrait a presenter un danger grave, le Conseil peut autoriser le Membre en question a maintenir dans la mesure qu&apos;il determinera, ses relations avec 1&apos;Etat en rupture de pacte. w
LEAGUE OF NATIONS./ Translation./I. AMENDMENTS PROPOSED BY THE DANISH GOVERNMENT.1. Article III-Paragraph 2.&quot; The Assembly shall meet each year at the time fixed by its rules of proce-(lure and from time to time, as occasion may require, at the seat of the League, or at such other place as may be decided upon. On the demand of ten Members of the League, the Secretary-General shall immediately summon a meeting of the Assembly at the scat of the League. &quot;2. Article IV--Paragraph 1.&quot; The Council shall consist of Representatives of the United States of Arrie-rica, the British Empire, France, Italy, and Japan, together with Representatives of four other Members of the League. These four Members of the League shall be selected by the Assembly at its annual meetings, by a majority of the Members of the League represented at the meeting, and for a period of four years dating from the 1st of January of the following year. A Member who has been appointed for one period may not be appointed for the following period. On the occasion of the first appointment, the four Members shall be appointed respectively for periods of three, four, five and six years. &quot;3. Article XIII Paragraph 2. Omit the word &quot; generally. &quot;4. Article XVI-Add after paragraph 1 :-&quot; At the request of a Member for whom the application of the above provi-sions might entail serious &quot;danger, the Council may authorise this Member to maintain intercourse, in such measure as the Council shall decide, with the cove-nant-breaking State. &quot;Li; of N. D. 1447 Imp.&quot;Reunles S. a. Lausanne. 000. 3;VI.&apos;
II. AMENDEMENTS PROPOSES PAR LE GOUVERNEMENT NORVEGIEN.1. Article III   ler et 2e alineas :((L&apos;Assemblee se compose de Representants des Membres de la Societe.o Elle se reunit chaque annee a 1&apos;epoque fixee dans son Reglement organique et, en outre, a tout autre moment, si les circonstances le demandent, au siege de la Societe ou en tel an Ire lieu qui pourra etre designe. A la demande de dix Membres de la Societe, le Secretaire General convoque immediatement 1&apos;Assem-blee au siege de la Societe. u2. Article IV-ler alinea :a Le Conseil se compose de Representants des Principales Puissances alliees et associees, ainsi que de Representants de quatre autres Membres de la Societe. Ces quatre Membres de la Societe sont designes par l&apos;Assemblee a ses reunions annuelles. La designation est valable pour line epoque de quatre ans a dater dn ler Janvier de 1&apos;annee qui suit immediatement la designation. Aucun Membre ne peut etre represente au Conseil pendant deux periodes consecutives. Lors de la premiere designation, les quatre Membres seront designes respectivement pour une periode de trois, de quatre, de cinq et de six ans. a3. Article XIII-20 alinea :&quot; Parmi ceux qui sont susceptibles de solution arbitrale, on declare tels les differends relatifs a 1&apos;interpretation d&apos;un traite, a tout point de droit inter-national, a la realite de tout fait qui, s&apos;il etait etabli, constituerait la rupture d&apos;un engagement international, ou a retendue ou a la nature de la reparation due pour une telle rupture, mLe Gouverneinent Norvegien propose egalement 1&apos;addition suivante :4. Prescription supplemental de l&apos;Article XVI-ler alinea :w Toutefois sur la demande d&apos;un Membre pour lequel 1&apos;application de la dis-position ci-dessus enoncee viendrait a presenter un danger grave, le Conseil peut autoriser cet Etat a maintenir, dans la mesure qu&apos;il determinera, ses relations avec 1&apos;Etat en rupture de pacte. ))
/ Translation.]II. AMENDMENTS PROPOSED BY THE NORWEGIAN GOVERNMENT.1. Article III-1st and 2nd paragraphs,&quot; The Assembly shall consist of Representatives of the Members of the League.&quot; The Assembly shall meet each year at the time fixed by its rules of pro-cedure and from time to time, as occasion may require, at the seat of the League, or at such other place as may be decided upon. On the demand of ten Members of the League, the Secretary-General shall immediately summon a meeting of the Assembly at the seat of the League. &quot;2. Article IV- 1st paragraph.&quot; The Council shall consist of Representatives of the Principal Allied and Associated Powers, together with Representatives of four other Members of the League. These four Members of the League shall be selected by the Assembly at its annual meetings. The appointment is valid for a period of four years dating from the 1st of January immediately following the appointment. No Member shall be represented on the Council during two consecutive periods. On the occa-sion of the first appointment, the four Members shall be appointed for periods of three, four, five and six years respectively. &quot;3. Article XIII-2nd paragraph.&quot; Disputes as to the interpretation of a treaty, as to any question o&quot; inter-national law, as to the existence of any fact which if established would consti-tute a breach of any international obligation, or as to the extent and nature of the reparation to be made for any such breach, are declared to be among those which are suitable for submission to arbitration. &quot;The Norwegian Government proposes also the following addition :-4. Proposed addition to Article XVI-1st paragraph.&quot; At the request of a Member for whom the application of the above pro-vision might entail serious clanger, the Council may authorise this Member to maintain intercourse, in such measure as the Council shall decide, with the coye-nant-breaking State. &quot;
III. AMENDEMENTS PROPOSES PAR LE GOUVERNEMENT SUEDOIS.Article III.h L&apos;Assemble sc compose de Representants des Membres de la SocicLe.u Elle se reunit chaque annee le deuxieme lundi de septembre et a tout autre moment, si les circonstances le demandent, au siege dc la Societe ou en tel autre lieu qui pourra etre designe. A la demande de dix Membres dc la Societe, le Secre-taire General convoque immediatement lAssemblee au siege de la Societe.m LAssemblec connait de toutc question qui rentre dans la sphere d&apos;activite de la Societe ou qui affecte la paix du monde.)) Chaquc Membre dc la Societe ne peut compter plus de trois Represen-tants dans lAssemblee et ne dispose quo d&apos;une voix. nArticle IV.h Le Conseil se compose de Representants des Etats-Unis&apos; dAmerique, de 1&apos;Empire britannique, de la France, de 1&apos;Italie et du Japon, ainsi que de Repre-sentants de quatre autres Membres de la Societe. Ces quatre Membres sont de-sighes dans les reunions annuelles de lAssemblee, a la majorite des Membres de la Societe representes a la reunion on leur designation a lieu, et pour une periode de quatre annees a dater du ler Janvier de 1&apos;annee suivante. Aucun Membre ne peut etre represente au Conseil pendant deux periodes consecutives. A la pre-miere designation, la cluree de la periode pour laquelle les quatre Membres seront designes sera respectivement de trois, quatre, cinq et six annees.w Avec 1&apos;approbation de la majorite de lAssemblee, le Conseil peut designer d&apos;autres Membres de la Societe dont la representation sera desormais perma-permanente au Conseil. II peut, avec la meme approbation, augmenter le nombre des Membres de la Societe qui seront choisis par PAssemblee pour etre representes au Conseil.)) Le Conseil se reunit quand les circonstances le demandent et au moins une fois par an, au siege de la Societe ou en tel autre lieu qui pourra etre designe.b Le Conseil commit de toute question rentrant dans la sphere cVactivite de la Societe ou affectant la paix du monde.b Tout Membre cle la Societe qui n&apos;est pas represente au Conseil est invite a y envoyer sieger un Representant lorsqu&apos;une question qui 1&apos;interesse parti-culierement est portee devant le Conseil.)) Chaque Membre cle la Societe represente au Conseil ne dispose que d&apos;une voix et n&apos;a qu&apos;un Representant. bArticle XIII.k Les Membres de la Soci6te conviennent que, s&apos;il s&apos;eleve entre eux un diffe-rend susceptible, a leur avis, d&apos;une solution arbitrale et si ce differend ne peut se regler de facon satisfaisante par la voie diplomatique, la question sera soumise integralement a 1&apos;arbitrage.
/ Translation.]III. AMENDMENTS PROPOSED BY THE SWEDISH GOVERNMENT.Article III.&quot; The Assembly shall consist of Representatives of the Members of the League.&quot; The Assembly shall meet each year on the second Monday in September and from time to time as occasion may require at the scat of the. League, or at such other place as may be decided upon. On the demand of ten Members of the League, the Secretary-General shall immediately summon a meeting of the Assem-bly [it the seat of the League.&quot; The Assembly may deal at its meetings with any matter within the sphere of action of the League or affecting the peace of the world.&quot; At meetings of the Assembly, each Member of the League shall have one vote, and may have not more than three Representatives. &quot;Article IV.&quot; The Council shall consist of Representatives of the United States of Ame-rica, the British Empire, France, Italy and Japan, together with Representatives of four other Members of the League. These four Members of the League shall be selected by the Assembly at its annual meetings, by a majority of the Members of the League represented at the meeting at which the selection is made, and for a period of four years, dating from the 1st of January of the following year. No Member shall be represented on the Council during two consecutive periods. On the occasion of the first appointment, the four Members shall be appointed res-respectively for periods of three; four, five and six years.&quot; With the approval of the majority of the Assembly, the Council may name additional Members of the League whose Representatives shall always be Members of the Council; the Council with like approval may increase the num-ber of Members of the League to be selected by the Assembly for representation on the Council.&quot; The Council shall meet from time to time as occasion may require, and at least once a year, at the seat of the League, or at such other place as may be decided upon.&quot; The Council may deal with any matter within the sphere of action of the League or affecting the peace of the world.&quot; Any Member of the League not represented on the Council shall be invited to send a Representative to sit as a member at any meeting of the Council during the consideration of matters specially affecting the interests of that Member of the League.&quot; At meetings of the Council, each Member of the League represented on the Council shall have one vote, and may have not more than one Represen-tative. &quot;Article XIII.&quot; The Members of the League agree that, whenever any dispute shall arise between them which they recognise to be suitable for submission to arbitration andiwhich cannot be satisfactorily settled by diplomacy, they will submit the whole subject-matter to arbitration.
t( Parmi ceux qui sont1 susceptibles do solution arbitrate, on declare tels les differends relatifs a rinterpretation d&apos;un traite, a tout point de droit inter-national, a la realite de tout fait qui, s&apos;il etait etabli, constituerait la rupture d&apos;un engagement international, on a retendue on a la nature de la reparation due pour une telle rupture.* La cour dArbitrage a laquelle la cause est souniise est la cour designee par les parties ou prevue dans leurs conventions anterieures.k Les Membres de la Societe s&apos;engagent a executer de bonne foi les sentences rendues et a nc pas rccourir a la guerre contre tout Membre de la Societe qui s&apos;y confornieni. Fautc d&apos;ex cution de la sentence, le Conseil propose les mesures qui doivent en assurer reflet.Article XVI.a Si un Membre de la Societe recourt a la guerre, contraircment aux engage-incuts pris aux articles XII, XIII ou XV, il est ipso facto considere comme ayant commis un acte de guerre contre tons les autres Membres de la Societe. Ceux-ci s&apos;engagent a rompre immediatement avec lui toutes relations commerciales on financieres, a interdire !6us rapports entre leurs nationaux et ceux de 1&apos;Etat en rupture de pacte et a faire cesser toutes communications financieres, coinmer-ciales ou personnelles entre les nationaux de cet Etat et ceux de tout autre Etat, Membre ou lion, de la Societe. Toutefois, sur la demande (run Etat pour lequel ^application de la disposition ci-dessus enoncee viendrait a presenter un danger grave, le Conseil peut autoriser cet Etat a maintenir, dans la mesure qu&apos;il deter-minera, ses relations avec 1&apos;Etat en rupture de pacte.h Dans le cas vise au premier alinea, le Conseil a le devoir . . . au Conseil, etc. ))MOTIFS INVOQUES PAR LE GOUVERNEMENT DE LA SUEDE. Article III.11 est d&apos;une grande importance que la position de 1&apos;Assemblee soit rendue plus forte. Get organe de la Societe doit disposer de toute 1&apos;influence necessaire si Ton veut que la Societe puisse conserver a la longue Fautorite dont elle a besoin pour i&apos;accomplissement cle sa haute et importante mission. Cest pourquoi le (iouvernement suedois est d&apos;avis d&apos;inserer dans le Pactc de la Societe des dispositions portant que 1&apos;Assemblee se reunira chaque annee a une epoquc fixee dans le Pacte meme et qu&apos;elle sera convoquee toutes les fois que la demande en sera faite par un certain nombre de Membres de la Societe, nombre que le Gouvernement suedois propose de fixer a dix.Article IV.D&apos;apres les termes actuels de cet article, il appartient exclusivement a 1&apos;As-semblee de fixer la duree des mandats de membres du Conseil qui doivent etre attribues a quatre Etats. Mais il est de la plus haute importance qu&apos;un grand nombre cfEtats puissent etre successivement representes au Conseil, en meme temps qu&apos;une certaine continuite soit maintenue dans la composition cle ce Con-seil. Afin cl&apos;atteindre ce double but et pour prevenir toute discussion lors des elec-tions, il parait particulierement desirable que le Pactc de la Societe contienne des dispositions reglant d&apos;une maniere plus precise la repartition des mandats. A cet egard, le Gouvernement suedois propose que la periode de representation1 Ici, le mot * generalemeiit * clu lexLe actucl est suppriirc.
&quot; Disputes as to the interpretation of a treaty, as to any question of inter-national law, as to the existence of any fact, which if established would consti-tute a breach of any international obligation, or as to the extent and nature of the reparation to be made for any such breach, are declared to be among those which are 1 suitable for submission to arbitration.&quot; For the consideration of any such dispute, the court of arbitration to which the case is referred shall be the court agreed on by the parties to the dispute or stipulated in any convention existing between them.&quot; The Members of the League agree that they will carry out in full good faith any award that may be rendered and that they will not resort to war against a Member of the League which complies therewith; In the event of any failure to carry out such an award, the Council shall propose what steps should be taken to give effect thereto.Article XVI.&quot;Should any Member of the League resort to war in disregard of its covenants under Articles XII, XIII or XV, it shall ipso facto be deemed to have committed an act of war against all other Members of the League, which hereby undertake immediately to subject it to the severance of all trade or financial relations, the prohibition of all intercourse, between their nationals and the nationals of the covenant-breaking State, and the prevention of all financial, commercial, or per-sonal intercourse between the nationals of the covenant-breaking State and the nationals of any other State, whether a Member of the League or not. At the request of a Member for whom the application of the above provision might entail serious danger, the Council may authorise this State, to maintain inter-course, in such measure as the Council shall decide, with the covenant-breaking State.&quot; In the case referred to in paragraph 1, it shall be the duty of the Council to recommend, etc. &quot;COMMENTS BY THE SWEDISH GOVERNMENT.Article III.It is exceedingly important that the position of the Assembly should be strengthened. This organ of the League should possess all the requisite power if the League is to maintain permanently the authority which it needs for the accomplishment of its lofty and important mission. For this reason, the Swedish Government would propose the insertion in the Covenant of the League of pro-visions under which the Assembly should meet every year at a time fixed by the Covenant itself, and that it should be convened whensoever the request is made by a certain number of Members of the League ; this number the Swedish Govern-ment proposes to fix at ten.Article IV. vAccording to the present terms of this Article, the Assembly alone is com-petent to determine the period of service for the four States Members of the Council. But it is of the utmost importance that a large number of States should be successively represented on the Council, while, at the same time, a certain continuity in the composition of the Council should be maintained. In order to achieve this double aim, and to obviate all discussion at the time of the elections, it would appear specially desirable that the Covenant of the League should con-tain provisions regulating the distribution of service in a more precise fashion. In this connection the Swedish Government proposes that the period of represen-1 Here the word &quot; generally &quot; of the original text is omitted.
soil fixee a quatre ans, sans possibilite cle reelection pour la periode suivante et que FAssemblee, a chaque reunion annuelle, fasse choix d&apos;un nouvel Etat. Pour etablir ce systeme cle renouvellement on propose, comme disposition transitoire, que lors de la premiere election, c&apos;est-a-dire a la premiere reunion de TAssemblee, les quatre Etats dont il est ici question, soient designes simultanement, mais pour cles periodes differentes, soit respectivement trois, quatre, cinq et six annees.Article XIII.Cet article enumere certaines categories cle differends que d&apos;apres les termes actuels cle Particle, les Membres cle la Societe son! tenus a en general s de souinettre a une decision arbitrale. Comme il est desirable de rendre plus absolue et precise robligation de recourir a 1&apos;arbitrage, le Gouvernement suedois croit devoir pro-poser que 1&apos;expression h en general n soit supprimee,Article XVI.Le blocus econoinique, qui en vertu de cet article menace tout Etat violant les engagements cle la Societe, constitue l&apos;arme coercitive la plus efficace de la Societe, et il est evidemment de la plus haute importance que le blocus puisse etre opere d&apos;une lacon aussi rapide et effective que possible. Toutefois, selon le Gou-vernemcnt suedois, il ne faut pas meconnaitre que, pour certains Etats d&apos;impor-lance secondaire, clout la situation est particulierement exposce du fait de leur voisinagc avec d&apos;autres Etats plus puissants, une rupture complete des relations cconomiques avec de semblables voisins pourrait presenter de graves dangers.On peut en effet se representer que le grand Etat serait alors tente d&apos;occuper le territoiie du petit pour sauvegarder les interets economiques dc grande impor-Lancc mis en jeu par suite clu blocus. Pour cette raison, le Gouvernement suedois est d&apos;avis qu&apos;il serait desirable de laisser au Conseil la possibilite dans des cas de ce genre d&apos;attenuer en une certaine mesurc robligation pour un Membre de la Societe cle participer au blocus.
tation should be fixed at four years, without possibility of re-election for the following period, and that at each annual meeting the Assembly should select a new State. To establish this system of renewal, it is proposed, as a temporary measure, that at the first election, that is to say, at the first meeting of the Assem-bly, the four States which are here in question should be simultaneously appointed but for different periods, say respectively three, four, five and six years.Article XIII.This Article details certain categories of disputes which, under the present terms of the Article, the Members of the League are &quot; generally &quot; required to submit to arbitration. As it; is desirable to make this obligation to have recourse to arbitration more absolute, and more precise, the Swedish Government would propose that the expression &quot; generally &quot; should be omitted.Article XVI.The economic blockade, which by virtue of this ArLicle threatens any State which violates the Covenants of the League, constitutes the most effective coercive weapon of the League ; and it is clearly of the utmost importance that the blockade should be enforced in the most rapid and effective fashion possible. In the view of the Swedish Government, however, the fact should not be ignored that, for certain States of secondary importance-whose situation, owing to the vicinity of other and more important States, is specially exposed-a complete rupture of economic relations with such powerful neighbours would present grave dangers.It can, indeed, be imagined that in such a case the Great Power in question might be tempted to occupy the territory of the smaller Power, so as to protect the very important economic interests which, as a result of the blockade, would be at stake. For this reason the Swedish Government is of opinion that it would be desirable in cases of this nature to leave to the Council the option of modifying in some measure the obligation upon a Member of the League to take part in the blockade.
IV. AUTRES AMENDEMENTS ET ANNEXE SUPPLEMENTAIRE PROPOSES PAR LE GOUVERNEMENT NORVEGIEN,Article XII.a Tons les Membres dc la Societe conviennent que s&apos;il s&apos;elevc entre eux un differend susceptible d&apos;entrainer une rupture, ils le soumeltront, soil, a un regle-ment judiciaire, soit a line procedure d&apos;enquete et de conciliation.(( Le reglement judiciaire appartient a la Cour permanente de justice interna-tionale mentionnee a Particle 14, ou, a moins que les parties ne tombent d&apos;accord pour faire regler le differend d&apos;une autre maniere, a une Commission d&apos;arbitrage et de conciliation des parties, instituee conformement a XAnnexe au Pacte. Cette Annexe est consideree comme laisanl. partie iiitegrante du Pacte.k La procedure d&apos;enqu6te et de conciliation a lieu devant la meme Commission, ou, si un accord n&apos;est pas obtenu, devant le Conseil. La Commission presentera aux parties un projet d&apos;arrangement a 1&apos;amiablc, ou, le cas echeant, leur proposera de soumettre le differend, dans sa totalite on en partie, a un reglement judiciaire sur la base des conclusions de 1&apos;enquete. Ces propositions sont obligatoires pour les parties si elles sont unanimes.k Si le differend n&apos;est pas regie de 1&apos;une de ces manieres, il est sounds a 1&apos;examen du Conseil. Les Membres conviennent qu&apos;en aucun cas ils ne doivent recourir a la guerre avant 1&apos;expiration d&apos;un delai de trois mois apres la sentence de la Cour permanente de justice internationale ou celle des arbitres, ou apres le rapport du Conseil.((Toutes les affaires qui sont reglees selonles dispositions de cet article doivent etreterminees dans un delai raisonnable, et le rapport du Conseil doit etre etabli dans les six mois a dater du jour oil il aura ete saisi du differend. wArticle XIII.k Les Membres de la Societe conviennentque, s&apos;il s&apos;eleve entre eux un differend susceptible, a leur avis, de reglement judiciaire, et si ce differend ne peut se regler de facon satisfaisante par la voie diplomatique, la question sera soumise integra-lement a un reglement judiciaire.(( Les differends relatifs a rinterpretation d&apos;un traite, a tout point de droit international, a la realite de tout fait qui, s&apos;il etait etabli, constituerait la rupture d&apos;un engagement international, ou a 1&apos;etendue ou a la nature de la reparation due pour une telle rupture, sont declares etre parmi ceux qui sont susceptibles de reglement judiciaire.((Tous les differends mentionnes a cet article doivent etre regies par la Cour permanente de justice internationale ou par la Commission d&apos;arbitrage et de conciliation des parties, a moins que les Parties ne tombent d&apos;accord pour faire regler le differend d&apos;une autre maniere.((En cas de dissentiment entre les Parties, sur la question de savoir si un differend selon les dispositions de cet article ou selon une convention particuliere entre les parties sera soumis a un reglement judiciaire, cette question prealable est definitivement reglee par la Cour permanente de justice internationale.((Les Membres de la Societe s&apos;engagent a executer de bonne foi les sentences rendues, ainsi qu&apos;a se conformer a toute proposition obligatoire pour eux, de leurs Commissions d&apos;arbitrage et de conciliation et a ne pas recourir a la guerre contre tout Membre de la Societe qui s&apos;y conformera. Faute cl&apos;execution de cet engage-ment, le Conseil propose les mesures qui doivent en assurer 1&apos;effet. b
IV. FURTHER AMENDMENTS AND ADDITIONAL ANNEX PROPOSED BY THE NORWEGIAN GOVERNMENT,Article XII.&quot; The Members of the League agree that if there should arise between them any dispute likely to lead to a rupture, they will submit the matter either to judicial settlement or to a procedure of enquiry and conciliation.&quot;The judicial settlement shall be made by the Permanent Court of Interna-tional Justice mentioned in Article 14, or, if the parties do not arrive at a settle-ment of the dispute in any other manner, by a commission of the parties for arbitration and conciliation, to be established in accordance with the Annex to the Covenant. This Annex shall be considered as forming an integral part of the Covenant.&quot; The procedure of enquiry and conciliation shall devolve upon the same Corn-mission or, if no settlement is reached, upon the Council. The Commission shall lay before the parlies a draft scheme for a friendly settlement, or, if necessary, shall propose to submit the dispute either as a whole, or in part, to a judicial settlement based on the findings of the enquiry. If these proposals are unanimous, the parties shall be obliged to accept them.&quot; If the dispute is not settled by any of these methods, the parties shall submit it to enquiry by the Council. The Members agree in no case to resort to war until three months alter the award by the Permanent Court of International Justice, or by the arbitrators, or, after the report by the Council.&quot;All matters settled in accordance, with the terms of this Article shall be concluded within a reasonable time, and the report of the Council shall be made within six months after the submission of the dispute. &quot;Article XIII.&quot;The Members of the League agree that if there should arise between them any dispute which in their opinion will admit of judicial settlement and which cannot be satisfactorily settled by diplomacy they will submit the whole subject-matter to judicial settlement.&quot; Disputes as to the interpretation of a treaty, as to any question of interna-tional law, as to the existence of any fact, which, if established, would constitute a breach of any international obligation, or, to the extent and nature of the repa-ration to be made for any such breach, are declared to be among those which are suitable for submission to judicial settlement.&quot; All disputes mentioned in this Article shall be settled by the Permanent Court of International Justice or by the Commission of Arbitration and Conciliation appointed by the parties, if the parties do not agree to settle their dispute in any other manner.&quot; In case of disagreement between the parties on the question as to whether the dispute shall, in accordance with the terms of this Article, or, with any special convention between the parties, be submitted to judicial settlement, this preli-minary question shall be finally settled by the Permanent Court of International Justice.&quot; The Members of the League agree that they will carry out in full goodTfaith any award that may be rendered, and also that they will comply with any obliga-tory proposal made to them by their Commissions of Arbitration and Conciliation, and that they will not resort to war against any Member of the League which, complies therewith. &quot;
A V ANT-PRO JET 1)&apos;UNE ANNEXE AU PACTE SUR LES COMMISSIONS 1)ARBITRAGE ET DE CONCILIATION.Ciiaimtke I.   Nomination et Composition.A Nick. P&apos;1&apos;.Availt la fin de l&apos;annee des Commissions pennanentesd&apos;arbitrage et de conciliation seront constitutes, dc sortc que pour chaque Etat appartenant a la Societe il en existc une pour 1&apos;examen des differends entre cet Etat et chacun des an Ires Etats.Article 2.Chaque Etat nomine deux membres dc chaquc Commission, 1&apos;un parmi ses propres nationaux et 1&apos;autrc parmi les ressortissants d&apos;un Etat tiers. En outre, les deux Etats designent d&apos;uli commun accord le President cle la Commission parmi les ressortissants d&apos;un Etat tiers.Le President et les autres membres de la Commission sont nommes pour une periode de trois ans. Satif accord entre les parties, les membres ne peuvent etre revoques pendant la duree cle leur mandat que conformement aux stipulations cle Particle suivant. En cas de deces ou cPempechement du President ou d&apos;un membre de la Commission pendant la duree de son mandat, il doit eLre pourvu a son remplacement dans ies deux mois qui suivent, et en tout cas aussitot que la Commission aura ete saisie d&apos;une affaire.La memo personne petit etre nominee President ou membre de plusieurs Commissions.Article 3.Les suppleants sont nommes cFapres les mcmes regies que le President ou les membres de la Commission.Article 4.Toute nomination de President ou de membres d&apos;une Commission d&apos;arbitrage et de conciliation sera notifiee an Secretaire General. II en sera cle merne de toute modification survenue dans la composition d&apos;une Commission. Un tableau de toutes les Commissions designers par les Membres cle la Societe sera dresse par le Secretaire General, qui le publiera annuellement.Article 5.Si une Commission reste incomplete par le fait qu&apos;un Etat a neglige de nommer dans les delais fixes aux articles 1 et 2, les membres de la Commission dont la designation lui appartient exclusivement, le Secretaire General devra au plus tot aviser 1&apos;Etat dont il s&apos;agit. Si, un mois apres cet avis, la nominationw Si, conformement a Particle XII, le Conseil doit etre saisi d&apos;un differend, il suffit que 1&apos;une des parties en avise le Secretaire General, qui prend ton les les dispositions, etc. n
[Translation.]PRELIMINARY DRAFT OF AN ANNEX TO THE COVENANT, DEALING WITH COMMISSIONS OF ARBITRATION AND CONCILIATION.Chapter I.   Nomination and Composition&apos;.Article 1.Before the end  of the year permanent commission of Arbitration and Conciliation shall be set up, in such a way that there shall be one Commission for each State which is a Member of the League, lo deal with disputes between this State and each of the other States.Article 2.Each State shall nominate two members of each Commission, one from among its own nationals and the other from a third State. The two States shall further nominate by mutual agreement the President of the Commission, who shall be a national of a third State.The President and the other members of the Commission shall be appointed for a period of three years. Except by agreement between the parties, no member shall be removed during the period of his office, save in accordance with the provisions of the following Article. If the President or a member is prevented from serving by death or other cause during his term of office, his successor shall be appointed within two months of the date of the vacancy, and in any case as soon as any matter is submitted for the consideration of the Commission.The same person may be appointed President or member of several Corn-missions.Article 3.Substitutes shall be appointed in accordance with the same rules as the President or members of the Commission.Article 4.The Secretary-General shall be notified of all nominations of the President or the members of a Commission of Arbitration and Conciliation, and of any alterations that may be made in the composition of a Commission. A list of all the Commissions appointed by the Members of the League shall be drawn up by the Secretary-General, who shall publish it annually.*. Article 5.If the composition of a Commission is not complete, owing to the fact that a State has failed, within the period prescribed by Articles 1 and 2, to nominate those members of the Commission whose appointment lies exclusively within its province, the Secretary-General shall take the earliest opportunity of informing&quot; If,in accordance with Article XII, a dispute must be submitted to the Council, it will be sufficient for one of the parties to notify the Secretary-General, who will take all the necessary measures, etc. &quot;
a&apos;a pas en lieu, la Cour permanente cle Justice internationale desigaera le ou les membres manquanls.Application sera faite dans ce cas des regies stipulees a 1&apos;article 2.Article 6.Si avant la fin de 1&apos;annee deux Etats n&apos;ont pu tomber d&apos;accord sur la nomination du President de leur Commission d&apos;arbitrage et (le conciliation, eelui-ci sera nomine par la Cour de justice internationale, qui appliquera la regie stipulee a Particle 2. La meme disposition s&apos;appliquera dans le cas oil, deux mois apres le deces ou la retraite du President, 1&apos;accord n&apos;aurait pu se faire sur la designation du nouveau President.Lorsque la Cour designera le President d&apos;une Commission, les membres dc la Cour qui sont ressortissants de 1&apos;un ou de Fautre des Etats parlies a la Commission, ne preudront pas part a la designation.Article 7.Le President ou le niembre d&apos;une Commission dont le mandat expire aii coursde 1&apos;examen d&apos;un differend, resteront en fonctions jusqifa In decision defi-nitive de 1&apos;affaire dont ils auront commence l&apos;examen.Article 8.Sauf convention contraire entre les Parties, line Commission d&apos;arbitrage et de conciliation se reunit au siege dc la Cour permanente de justice internationale.Article 9.S&apos;il s&apos;eleve, entre un Membre de la Societe et un Etat qui n&apos;en fait pas partie ou entre deux Etats dont aucun n&apos;en fait partie, un differend susceptible d&apos;entrai-ner une rupture, et si le ou les Etats etrangers a la Societe se soumettent, dans les conditions prevues a Particle 17 du Pacte, aux obligations qui s&apos;s&apos;imposent a ses Membres, il sera procede a la nomination d&apos;une Commission d&apos;arbitrage et de conciliation, sauf convention des Parties stipulant que le differend sera soumis a la Cour permanente cle justice internationale.Dans ce cas egalement, chacuii des Etats nommera deux membres dc la Commission, dont 1&apos;un parmi ses propres nationaux, et 1&apos;autre parmi les ressor-tissants d&apos;un Etat tiers, et les deux Etats designeront d&apos;un cominun accord lc President parmi les ressortissants dun Etat tiers.Saul convention contraire des Parties, lc mandat du President et des mem-bres de la Commission ne pourra en aucun cas etre revoque. En cas de. deces ou d&apos;einpechement du President ou d&apos;un membre, il sera immediaternent pourvu a son remplacement.Si 1&apos;un des Etats a nomrae les membres dont la designation lui appartient et avise cle leur nomination la Partie adverse, mais que celle-ci ait omission cle designer ses membres clans le delai d&apos;un mois a compter dudit avis, ces membres seront designes par la Cour permanente de justice internationale.Si les Parties ne sont pas tombees d&apos;accord sur le choix du President clans le delai d&apos;un mois a compter du jour oil les autres membres de la Commission seront au complet, le President sera egalement designe par la Cour permanente cle justice internationale.A tous autres egards, il sera fait application par analogie, aux Commissions visees par le present article, des dispositions du Pacte relatives aux Commissions chargees d&apos;examiner les differends survenus entre les Membres de la Societe.
Article 0.If at the end of the year two States have been unable to agree as to the appointment of a President of their Arbitration and Conciliation Commission, he shall be appointed by the Court of International Justice, who shall apply the rules laid down in Article 2. The same procedure shall be adopted if, within two months of the death or retirement of the President, no agreement has been reached regarding the appointment of a new President.When the Court nominates the President of a Commission, the members of the Court who are nationals of either of the States belonging to the Commission, shall take no part in the nomination.Article 7.The President or the member of a Commission whose term of office expires during the consideration of a dispute shall remain in office until a definite decision is given on the question under consideration.Article 8.Unless otherwise agreed by the Parties, a Commission of Arbitration and Conciliation shall meet at the seat of the Permanent Court of International Justice.Article 9.In the event of a dispute likely to lead to a rupture arising between a Member of the League and a State that is not a Member of the League, or between two States not Members of the League, and in the event of the States not Members of the League submitting to the obligations imposed on Members, according to the terms of Article 17 of the Covenant, a Commission of Arbitration and Conciliation shall be appointed, unless the Parties agree that the dispute shall be submitted to the Permanent Court of International Justice.In this case also, each State shall appoint two members of the Commission, one from its own nationals and one from the nationals of a third State, and the two States shall jointly appoint the President from among the nationals of a third State.Uidess otherwise agreed by the Parties, the appointment of the President and members of the Commission can in no case be revoked. If the President or a member be prevented from holding office by death or other cause, immediate, steps shall be taken to appoint a substitute.If one of the States has duly nominated its members and has notified the other State of the nominations but the other State has failed to nominate its members within one month of such notification, these members shall be nomi-nated by the Permanent Court of International Justice.If the Parties have not agreed as to the choice of a President within one month from the day on which the other members of the Commission have been duly appointed, the President shall, in this case also, be nominated by the Permanent Court of International Justice.In all other respects, the provisions of the Covenant relating to Commissions appointed to consider disputes arising between Members of the League shall, in a similar manner, apply to Commissions which form the subject of the prensent Article.that State of the fact. If the appointment is not made within one month from the forwarding of sucli notice, the Permanent Court of International Justiceshall appoint the member or members required to complete the Commission.&apos; . ..&apos; vIn this case the rules laid down in Article 2 shall be applied.
CHAPITRE II.   SUR LES FONCTIONS DES COMMISSIONS EN GENERAL.Article 10.Dans les matieres non reglees par la presente Annexe, FAssemblee de la Societe des Nations pourra arreter des dispositions generates touchant la compe-teuce des Commissions cFarbitrage et de conciliation et conccrnant la procedure a suivre devant elles. Les decisions de Pcspece seront prises a la majorite des Membres de la Societe representes a la reunion.En outre, la Commission elle-meme regie sa procedure, dans chaque cas determine.Article 11.Les Parties out le droit de se faire representer aupres de la Commission par des agents ; elles pourront egalement nonuner des Conseils et des experts.Article 12.Les parties sont tenues de foumir a la Commission toutes les informations necessaires et de lui faciliter a tons egards Paccomplissement de sa tache.Tout document produit par rune des Parties sera communique a la Partic adverse en copie certifiee conforme.Article 13.Les debats devant la Commission sont publics, a moins que la Commission, dans des cas particuliers, ne decide le huis-clos.Article 14.Pour toutes notifications que la Commission aurait a faire sur le territoire d&apos;un Etat tiers appartenant a la Societe, la Commission pourra s&apos;adresser direc-temerit au Gouvernement de cet Etat.La requete comportera un expose sommaire des circonstances qui forment la base du differend et un compte rendu detaille de 1&apos;objet de la requeue. Si la Puissance refuse de deferer a la requete, la Cour cle justice internationale decide si le refus est motive.Ciiapitre III.   La Procedure arbitrale.Article 15.Avant qu&apos;un litige ne soit porte devant la Commission en vue d&apos;un reglement par 1&apos;arbitrage, les Parties signent un compromis dans lequel sont determines 1&apos;objet du litige, la forme, 1&apos;ordre et les delais dans lesquels les communications visees a Particle 18 devront etre faites, ainsi que le montant de la somme que chaque Partie aura a deposer a titre d&apos;avance pour les frais.Le compromis determinera egalement, s&apos;il y a lieu, tous les pouvoirs speciaux eventuels du Tribunal, son siege, les langues dont l&apos;emploi sera autorise, et generalement toutes les conditions dont les Parties sont convenues.
Chapter II.   General Duties of the Commissions.Article 10.In matters not dealt with in the present Annex, the Assembly of the League of Nations may lay down general rules as regards the competence of the Commis-sions of Arbitration and Conciliation and the procedure to be followed before them. All such decisions shall require the votes of a majority of the Members of the League present at the meeting.In other respects, the Commission shall regulate its own procedure in each individual case.Article \\.The Parties to the dispute may appoint agents as their representatives before the Commission ; they may also appoint counsel and experts.Article 12.The Parties to the dispute are bound to supply the Commission with all necessary information, and to facilitate its work in every possible way.A certified true copy of every document produced by one of the Parties shall be communicated to the other Party.Article 13.The discussions which take place before the Commission shall be public, unless the Commission decides in any special case that the discussions shall be held in private.Article 14.For all notifications which the Commission may have to make on the territory of a third State belonging to the League, the Commission may apply direct to the Government of that State.The application shall be accompanied by a summary account of the circumstances which form the basis of the dispute and a detailed account of the object of the application. If the State refuses to grant the application, the Court of International Justice shall decide if the refusal is justifiable.Chapter III.   Procedure by Arbitration.Article 15.Before a case is submitted to the Commission for settlement by arbitration the Parties to the case shall sign a &quot; compromis &quot; defining the subject-matter of the dispute, the form of the statements, the order and the periods in which the statements of the case referred to in Article 18 shall be made, together with the amount to be deposited by each Party as a guarantee for costs.The &quot; compromis &quot; shall likewise determine, if need be, all the special powers of the Tribunal, its seat, the languages authorised, and generally all the conditions upon which the Parties are agreed.
Article 17.Les lonclions prevuespar 1&apos;article precedent sent exercees au noin de la Cour par une delegation de trois membres tie celle-ci, designes par la Cour.Article 18.La procedure arbitrale compreud en regie generate deux phases distinctes : rinstruction ecrite et les debats.L&apos;instruction ecrite consiste dans la communication faite par des agents respectifs aux membres de la Commission et i\ la Partie adverse, des memoires, des contre-ineinoires et, au besoin, des repliques ; les Parties y joignent toutes pieces et documents invoques dans hi cause. Cette communication aura lieu directement ou par l&apos;intcrmediaire du greffe de la Cour de justice inteinationale, dans 1&apos;ordre et dans les delais determines par le compromis.Les delais fixes par le compromis pourront etre prolonges d&apos;un commun accord par les Parties, ou par la Commission, si elle le juge necessaire pour arriver a une decision juste.Article 19.La Commission a le droit cle determiner sa competence en interpretant le compromis, ainsi que les autres actes et documents qui peuvent etre invoques dans la matiere, et en s&apos;appliquant les principes du droit.Article 20.Les agents et les conseils des Parties ayant presente tous les eclaircissements et preuves a Pappui de leur cause, le President prononce la cloture des debats.Article 21.Les deliberations de la Commission out lieu a huis-clos et restent secretes. Toute decision est prise a la majorite. cle ses membres.La Cour permanente de justice interiialionale etablit le compromis si les Parties sont d&apos;accord pour s&apos;en remettre a elle.EHe esl egalement competente pour elablir le compromis sur la demande d&apos;une des Parties apres qu&apos;un accord par la voie diplomatique a ete vaiiicment essaye, quand il s&apos;agit :a) D&apos;uu differend rentrant dans les dispositions de Particle 13 du Pacte ou dans un Traite particulier entre les Parties sur le reglement des litiges par voie judiciaire, et qui prevoit pour chaque differend un compromis, et n&apos;exclut, pour 1&apos;etablissement de ce dernier, ni explicitement, ni implici-tement, la competence de la Cour;/;) l)&apos;un differend provenant de dettes (contractuelles) reclamees a une Puissance par une autre Puissance comme dues a ses nationaux, et pour la solution duquel 1&apos;offre d&apos;arbitrage a etc aeceptee.
The Permanent Court of International Justice shall settle the &quot; compromis &quot; if the Parties to the dispute agree to refer the matter to it.This Court may also settle the &quot; compromis &quot; on the demand of one of the Parties, after efforts to obtain agreement by diplomacy have failed, in cases where : (a) The dispute is one which comes within the provisions of Article 13 of the Covenant, or some special treaty between the Parties as to the settlement of disputes by judicial action, and which provides for the settlement of a &quot; compromis &quot; for each dispute and docs not either explicitly or implicitly exclude the competence of the Court.(/)) The dispute is one which arises out of (contract) debts, payment of which is demanded by one Power from another, as due to its nationals, and is a dispute for the settlement of which the offer of arbitration has been accepted.Article 17.The duties defined in the preceding Article shall be performed in the name of the Court by a delegation of three of its members, to be appointed by the Court itself.Article 18.Procedure by arbitration shall consist as a general rule of two distinct phases, the written statements of the case and the oral discussions.The written statements of the case shall consist of the communication made by the agents for either Party to the members of the Commission and to the other Party of statements, counter-statements, and, if necessary, of replies. The Parties shall annex thereto all papers and documents referred to in the case. Such communications shall be made either directly or through the intermediary of the Registry of the Court of International Justice in the order and within the times fixed by the &quot; compromis. &quot;The times fixed by the &quot; compromis &quot; may be extended by mutual consent between the Parties, or by the Commission, if considered necessary for the attainment of a just decision.Article 19.The Commission shall have the right to decide as to the extent of its own competence, after consideration of the &quot; compromis &quot; and the other acts and documents which may be referred to in the subject-matter of the case, and in accordance with the. principles of law.Article 20.When the agents and counsel of the Parties have presented all their explain-natory statements and evidence in support of their case, the President shall declare the discussions closed.Article 21.The deliberations of the Commissions shall be conducted in private and shall remain secret.All decisions shall require the votes of a majority of the members.
La sentence arbitrate est motivee, Elle mentionne les noms des arbitres; elle est signee par le President et le Secretaire de la Commission.Article 23.La sentence arbitrate est hie en seance publique, les agents et les conseils des Parties presents ou dument appeles.Article 21.La sentence dunient prononcec et notifiee aux agents des Parties decide definitivement et sans appel la contestation.La revision, toutefois, est adinisc sur la demande de rune des Parties, si tin fait nouvcau est decouvert, qui, de 1&apos;avis de la Commission, cut etc de nature a exercer unc influence decisive sur la sentence.Article 25.La sentence arbitrate n&apos;est obligatoire que pour les Parties en litige.Lorsqu&apos;il s&apos;agit de 1&apos;interpretation cFune Convention a laquelle out partieipe d&apos;autres Puissances que les Parties en litige, celles-ci avertissent en temps utile toutes les Puissances signataires. Chacune de ces Puissances a le droit d&apos;inter-venir au proces. Si une Puissance a profile de cettc faculte, 1 interpretation sur laquelle est basee la sentence est egalement obligatoire a son egard.Article 26.Chaque Partie supporte ses propres frais et une part egale des frais de la Commission.ciiapitre IV. - De la Procedure d&apos;Enouete et de Conciliation.Article 27.Si un differend survenu entre deux Etats a ete soumis, soit par rune des Parties soit par toutes deux a une procedure cle conciliation devant leur Commission d&apos;arbitrage et de conciliation, mais que, avant la reunion de la Coin-mission, un ou plusieurs autres Etats adressent au Secretaire General une requete tendant a etre representes a la procedure, le Secretaire General transmettra ladite requete a la Cour permanente de justice internationale. Si la Cour admet le bien-fonde de la requete, le differend sera soumis a une Commission speciale.Cette Commission sera composee dans les conditions suivantes : Le Secre-taire General invitcra chacun des Etats interesses a nommer clans le delai d&apos;un mois un membre de la Commission parmi ses propres ressortissants. La Cour cle justice intern ation ale designera ensuite, dans le delai de 15 jours, un membre pour chacun des Etats qui 11&apos;aurait pas exerce son droit de nomination, et en outte autant de membres cle la Commission qu&apos;elle comptera qu&apos;auparavant.Enfin la Cour nommera un President de la Commission. Aucun meinbre dc la Cour ressortissant cPun Etat interesse au differend ne prendra part a cettc nomination.En nommant le President et les membres de la Commission, la Cour devra observer la regie que le President ne doit pas appartenir a 1&apos;une des Parties, et qu&apos;aucune cle celles-ci ne doit etre representee par plus d&apos;un de ses ressortissants.
The award of the arbitrators shall state the reasons ou which it is based. It shall give the names of the arbitrators ; it shall be signed by the President and the Secretary of the Commission.Article 23,The award of the arbitration shall be read out at a public sitting, the agents and counsel of the Parties being present or duly summoned to attend.Article 24.An award, when duly pronounced and notified to the agents of the Parties, shall finally settle the dispute. There shall be no right of appeal.Nevertheless, the case may be revised at the request of one of the Parties, if such request be based on the discovery of some new fact which, in the opinion of the Commission, would have definitely affected the finding.Article 25.The award of the arbitrators is binding only on the Parties to the dispute.When the matter relates to the interpretation of a Convention to which other Powers are parties besides the Parties to the dispute, the latter shall give due notice to all the signatory&apos; POTOS. Each of these. Powers shall then have the right to take part in the proceedings. If a Power siYc\U avail itself of this right, the interpretation which forms the basis of the award shall be binding equally, on that Power.Article 26.Every Party to the dispute shall pay its own costs and an equal share of the costs of the Commission.Chapter IV. - Process of Enquiry and Conciliation.Article 27.When a dispute which has arisen between two States has been submitted either by one or by both of the Parties to a process of conciliation before their Commission of Arbitration and Conciliation, and if, prior to the meeting of the Commission, one or more States approach the Secretary-General with a request to be represented at the proceedings, the Secretary-General shall forward the. request to the Permanent Court of International Justice. If the Court admits the justice of the request, the dispute shall be referred to a special Commission.This Commission shall be composed in the following manner : The Secre-tary-General shall invite each of the States concerned to nominate within one month a member of the Commission from among its own nationals. The Court of International Justice shall then appoint within 15 days a member for each State which has not exercised its right of nomination, and in addition as many mem-bers as are already appointed on the Commission.Finally, the Court shall appoint a President of the Commission. No member of the Court who is a national of a State concerned in the dispute shall take part in this nomination.In nominating the President and the members of the Commission, the Court shall observe the rule that the President shall not belong to one of the Parties to the dispute, and that none of the Parties shall be represented by more than one of their nationals.
Article 29.La Commission tFarbitrage el de conciliation pourra, sans etre requise par les Parties, offrir son concours pour rouverture de la procedure de conciliation.Elle pourra aussi, sur 1&apos;invitation du Conseil, engager elle-meme telle pro-cedure.Article 30.Lorsque, en cas de differend entre deux Etats, l&apos;un de ceux-ci desire que le differend soit sounds a une procedure d&apos;enquete et de conciliation, il en avisera le Secretaire General et le President de la Commission competente. Le President convoquera la Commission dans le plus bref delai possible.Article 31.Commission le juge necessaire, en vue, soit d&apos;une descente sur les lieux, soit de la conduite a d&apos;autres egards satisfaisants de 1&apos;enquete, la (Commission pourra se transporter dans un autre endroit que celui de son siege. II lui sera egalement loisible de charger son President on certains de ses membres de proceder dans un autre lieu a une partie de 1&apos;enquete. Si elle confie ce mandat a (1&apos;autres rnembres que le President, le nombre de ceux-ci choisis parmi les commissaires designes par 1&apos;iine des Parties sera egal a celui des commissaircs nommes par toute autre Partie.Article 32.Les Parties sont tenues a se faire representei&apos; aupres de la Commission.Le President peut poser des questions aux Parties. En cas de refus d&apos;une Partie de repondre a une question, il en sera pris acte.Article 33.La Commission prend ses decisions a la majorite des voix. Chaque membre a une voix, celle du President etant preponclerante en cas de partage.Article 34,Le rapport de la Commission est signe par le President et immediatement porte a la connaissance taut des Parties que du Secretaire General, qui sera in-forme telegraphiquement aussi du depot du rapport et cle la date a laquelle celui-ci a ete effectue.Article 35.Le Secretaire General collige tous les rapports presentes par les Commissions .et publie chaque annee un rapport general sur 1&apos;activite des Commissions.La Commission d&apos;arbitrage et de conciliation fera un rapport sur chaque differend qui lui aura ete sounds, soil par les deux Parties, soil par rune d&apos;elles. Rile formulera egalement un projet d&apos;arraiigement a l&apos;amiable du differend, ou, s&apos;il y a lieu, line proposition de soumettre le dilTerend a un reglement judiciaire, sur la base du rapport.
Article 28.The Commission of Arbitration and Conciliation shall make a report on each dispute that shall have been submitted to it, wheher by both Parties or by one of them. It shall also put fo.\canvassed a proposal for a friendly settlement of the dispute, or if considered advisable a proposal lo submit the dispute to a judicial settlement on the basis of the report,Article 29,The Commission of Arbitration and Conciliation may offer its assistance in initiating the process of conciliation without being requested to do so by the Parties.It may also, on the invitation of the Council, itself initiate such a process.Article 30.Should there arise between two States a dispute which one of them desires to submit to a process of enquiry and conciliation, that State shall inform the Secre-tary-General and the President of the Commission concerned. The President shall summon the Commission at the earliest possible moment.Article 31.The Commission may move to a place other than its seat, if if deems it neces-sary to do so, either for the purpose of carrying out an investigation on the spot, or for other reasons tending towards the satisfactory conduct of the enquiry. It may also instruct its President or certain of its members to conduct a part of the enquiry in some other place. If members other than the President be entrusted with this task, the number of those chosen from among the members of the Com-mission appointed by one of the Parties shall be equal to the number of Mem-bers appointed by any other Party.Article 32.The Parties undertake to send representatives to the Commission.The President may put questions to the Parties. The Court shall record any refusal of a Party to reply to a question.Article 33.The decisions of the Commission shall require a majority vote. Each mem-ber shall have one vote. In the case of equality of votes, the President shall have a casting vote.Article 34.The report of the Commiss on shall be signed by the President and imme-diately brought to the notice of the Parties and of the Secretary-General, who shall also be informed by telegram of the filing of the report and the elate on which the filing is effected.Article 35.The Secretary-General shall collect all reports presented by the Commissions and shall publish each year a general report on the work of the Commissions.
Article 36.Sauf convention des Parties prolongeant ce delai, la Commission devra avoir acheve ses travaux dans les quatre mois a dater du jour ou son President aura recu 1&apos;avis prevu a Particle 30.Article 37.Chacune des Parties indemnisera les membres de la Commission par qui elle est representee et versera une part egale de l&apos;indemnite du President. Lc montant de cette derniere sera fixe par la Cour de Justice internationale.Les Parties devront chercher a s&apos;entendre pour que, des deux cotes, les indemnity-nites des membres de la Commission soient fixees au meme chiffre.En outre, chaque Partie supportera ses propres frais de procedure et la moitie de ceux que la Commission declarera frais communs.
Article 36.The Commission shall complete its work within four months from the date of receipt by the President of the notice mentioned in Article 30, unless the Parties agree to extend this period.Article 37.Each Party shall indemnity its representatives on the Commission, and pay an equal share of the expenses of the President. The expenses of the President shall be fixed by the Court of International Justice.The two Parties shall endeavour to agree to fix the expenses of the members of the Commission on both sides at the same figure.Each Party shall, further, pay its own expenses, and half the expenses which I he Commission shall decide to be common to both Parties.
V. AMENDEMENTS PROPOSES PAR LE GOUVERNEMENT SUEDOIS AUX PROPOSITIONS DU GOUVERNEMENT NORVEGIEN RELA-TIVES AUX ARTICLES XII ET XV ET ANNEXE SUPPLEMENTAIRE.Article XII.m Tons les Membres de la Societe conviennent que, s&apos;il s&apos;eleve entre eux un differend susceptible d&apos;entrainer une rupture, ils le soumettront, soit a la pro-cedure de l&apos;arbitrage, soit, conformement a Particle XV, a Penquete (Fune Corn-mission de conciliation, et, s&apos;il n&apos;a pu se regler par cette derniere voie, a Pcxamen du Conseil. Ils conviennent encore qu&apos;en aucun cas ils ne doivent recourir a la guerre avant l&apos;expiration (Pun delai dc trois mois apres la sentence des arbitres ou le rapport du Conseil.m Dans tous les cas prevus par cet article, la sentence des arbitres doit etre rendue dans un delai raisonnable et le rapport du Conseil doit etre etabli dans les quatre mois a dater du jour ou il aura etc saisi du differend. aArticle XV.((S&apos;il s&apos;eleve entre les Membres de la Societe un differend susceptible d&apos;entraincr une rupture et si ce differend 11&apos;est pas soumis a l&apos;arbitrage prevu a Particle XIII, les Membres de la Societe conviennent de le soumettre a l&apos;examen d&apos;une Corn-mission de conciliation. La competence et la composition de ladite commission, ainsi que la procedure a suivre devant elle, sont determinees par une Annexe an present Pacte. Les dispositions de cette Annexe seront censees faire partie inte-grante du Pacte.k Si la procedure devant la Commission de conciliation 11&apos;about it pas a un reglement du differend, les parties devront porter celui-ci devant le Conseil. A cet effet, il suffit que Punc d&apos;elles avise du differend le Secretaire General. Si, dans un delai de trente jours a compter du moment on le rapport de la Commission a ete depose ou cle la date a laquelle la Commission aurait du avoir acheve ses travaux, le differend n&apos;a pas ete porte devant le Conseil et si le Secretaire General n&apos;a pas ete avise qu&apos;un arrangement a P ami able est intervenu entre les parties, il appartiendra au Conseil cle proceder, sans en etre requis par les parties, a Pexa-men du differend, auquel cas celui-ci sera cense avoir ete porte devant le Conseil a Pexpiratipnjdu delaLsusdit.h Dans le cas ou un differend a ete porte devant le Conseil, le Secretaire General prend toutes dispositions en vue d&apos;une eiiquete et (Pun examen eomplcts.w Dans le plus href delai, etc.  .............   ..   .   .   ......   .   .   .   .       ...   .   .   .  des parties.))
f Translation.]V, PROPOSALS OF THE SWEDISH GOVERNMENT REGARDING THE AMENDMENTS TO ARTICLES XII AND XV AND THE ADDITIONAL ANNEX, WHICH HAVE BEEN PROPOSED BY THE NORWEGIAN GOVERNMENT.Article XII.&quot; The Members of the League agree that if there should arise between them any dispute likely to lead to a rupture, they will submit the matter either to arbitration, or, in accordance, with Article XV, to investigation by a Conciliation Commission, or, if this method fails, to the consideration of the Council, and they agree also in no case to resort to war until three months after the award by the arbitrators or the report by the Council.&quot; In any case under this Article the award of the Arbitrators shall be made within a reasonable time, and the Report of the Council shall be made within four months after the submission of the dispute. &quot;Article XV.&quot;If there should arise between Members of the League any dispute likely to lead to a rupture, which is not submitted to arbitration in accordance with Ar-ticle XIII, the Members of the League agree that they will submit the matter to the investigation of a Conciliation Commission. The powers and composition of this Commission, as well as the procedure to be followed before it, shall be defined in an Annex to the Covenant. The provisions of this Annex shall be considered as an integral part of the Covenant.&quot; If the dispute cannot be settled by means of the Conciliation Commission, the parties concerned shall submit the matter to the Council. Either party to the dispute may effect such submission by giving notice of the existence of the dispute to the Secretary-General. If within thirty days from the date on which the Commission^ report is handed in, or from the date appointed for the com-pletion of the work of the Commission, the dispute has not been submitted to the Council, and if the Secretary-General has not been notified of an amicable under-standing reached between the two parties, it will be the duty of the Council to proceed to an investigation of the dispute without being called upon to do so by the parties concerned. In this case it will be considered that the dispute has been submitted to the Council at the expiration of the above period.&quot;When a dispute has been submitted to the Council, the Secretary-General shall take whatever steps he may consider necessary in order to proceed to an inquiry and thorough investigation.&quot;For this purpose the parties to the dispute will communicate to the Secretary-General as promptly as possible, etc.,.............of the parties to the dispute. &quot;
ANNEXE AU PACTE DE LA SOCIETE DES NATIONS.Des Commissions de Conciliation,Article ln\Avant 1&apos;expiration dc l&apos;annee , les Membres de la Societe des Nations nommeront, deux par deux, les Commissions de conciliation prevues a 1&apos;article XV du Pacte de la Societe.Article 2.Chaque Etat nomine deux membres de la Commission de conciliation, 1&apos;un parmi ses propres nationaux et 1&apos;autre parmi les ressortissants d&apos;un Etat tiers. Les deux Etats designeront ensemble le president de la Commission parmi les res-sortissants d&apos;un Etat tiers. Le president et les autres membres de la Commis-sion sont nommes pour trois ans. Sauf convention contraire des Parties, ils sont inamovibles pendant la duree de leur mandat. En cas de deces ou de retraite d&apos;un membre, il doit etre pourvu a son remplacement pour le reste de la duree de son mandat, dans les deux mois qui suivront et, en tout cas, des qu&apos;un diffe-rend aura ete soumis a la Commission.Article 3.Toute nomination de membres d&apos;une Commission de conciliation sera notiiiee au Secretaire General de la Societe. II en sera de memo pour tout ehangement survenu dans la composition d&apos;une Commission. Le Secretaire General dressera un tableau de toutes les Commissions de conciliation nominees par les Etats.Article 4.Si une Commission de conciliation est restee incomplete en raison du fait qu&apos;un Etat a omission de nommer les membres dont le choix lui appartient exclusive-ment, le Secretaire General en avisera au plus tot ledit Etat. Si un mois plus tard la nomination n&apos;a pas encore eu lieu, la Cour permanente dc Justice inter-nationale de la Societe designera les membres manquants.Application sera faite dans ce cas de la disposition de Particle 2 portant qu&apos;un seul des membres nommes par chaque Etat doit etre ressortissant de cet Etat.Article 5.Si avant l&apos;expiration de l&apos;annee , deux Etats nc sont pas parvenus a s&apos;entendre sur la nomination du president de la Commission de conciliation a laquelle ils ont a soumettre les differends qui pourraient s&apos;elever entre eux, le president sera designe par la Cour permanente de Justice, internationale, en observant la disposition de Particle 4, 2Q alinea. II en sera de meme au cas ou, deux mois apres le deces ou la retraite du president, Paccord n&apos;aurait pu se faire entre les Parties sur le choix de son remplacant.Dans le cas oil le president doit etre designe par la Cour permanente, les Membres de la Cour ressortissants des Etats parties ne pourront prendre part a sa designation.
/ Translation.]ANNEX TO THE COVENANT OF THE LEAGUE OF NATIONS.Conciliation Commissions.Article 1.Before the end of the year the Members of the League of nations shall nominate two by two the Conciliation Commissions provided for by Article XV of the Covenant of the League.Article 2.Each State shall nominate two members of the Conciliation Commission, one from among its own nationals and the other from among the nationals of a third State. The two States together shall appoint the President of the Commission from among the nationals of a third State. The President and the other members of the Commission shall be appointed for three years. Except when there is an agreement to the contrary between the Parties, no members can be removed from offices during the period of their appointment. In the case of the death or retirement of a member, a substitute must be provided within two months and in any case as soon as any dispute shall he submitted to the Commission.Article all nominations of members of a Conciliation Commission and any change in the composition of a Commission shall be notified to the Secretary-General of the League. The Secretary-General shall compile a list of all the. Conciliation Corn-missions appointed by the States.Article 4.If the composition of a Conciliation Commission is not complete owing to the fact that a State has Jailed to appoint the Members whom it alone is compe-tent to nominate, the Secretary-General shall take the earliest opportunity of calling the attention of this State to the fact. If the appointment has not been made within one month after this communication, the Permanent Court of International Justice shall appoint the members still required to complete the Commission.In this case, the provision contained in Article 2, to the effect that one only of the members appointed by each State mustbe a national of that State, shall be applied.Article 5.If before the end of the year two States have been unable to agree as to the appointment of the President of the Conciliation Commission to which they must submit disputes arising between them, the President shall be appointed by the Permanent Court of International Justice in accordance, with Article 4, second paragraph. The same procedure shall be followed if, two mouths after the death or the retirement of the President, the Parties are still unable to agree on the choice of his successor.In the case in which the President is to be appointed by the Permanent Court, the members of the Court who are nationals of the States in question may not take part in his nomination.a
Article 6.Si,n I&apos;expiration du mandat d&apos;un membre d&apos;une Commission de conciliation, il n&apos;est pas pourvu au remplacement du membre sortant, le mandat de celui-ci sera cense renouvele pour une periode de trois ans.Le membre doid le mandat expire au cours d&apos;une procedure de conciliation restera en fonctions jusqu&apos;a la cloture de cette procedure, nonohstant le fait que son remplacant aurait deja ete designe,Sur la demande de 1&apos;une des Parties, les fonctions du Presidentprendront fin a l&apos;expiration de son mandat, non pas toutefois au cours (rune procedure.Article 7.S&apos;il s&apos;eleve entre deux Etats dont un seulemcnt est Membre de la Societe ou dont aucun n&apos;en fait partie, un differend susceptible d&apos;entrainer une rupture, et si PEtat ou les Etats etrangers a la Societe se soumettent, duns les conditions prevues a Particle XVII du Pacte, aux obligations qui s&apos;s&apos;imposent a ses Membres aux fins de reglement du differend, il sera procede, sauf convention des Parties stipulant que le differend sera soumis a Farbitrage, a la nomination d&apos;une Corn-mission de conciliation.Dans cc cas, chacun des Etats nommera deux membres de la Commission, Tun parmi ses propres nationaux el 1&apos;autre parmi les ressortissants d&apos;un Etat tiers, et les deux Etats designeront ensemble le President parmi les ressortissanls (Pun Etat tiers.Sauf convention contraire des Parties, le mandat du President et des autres membres de la Commission ne pourra en aucun cas etre revoque. En cas de deces ou de retraite d&apos;un membre, il sera immediatement pourvu a son remplacement.Si Pun des Etats a nomme les membres doid le choix lui appartient et aviso de leur nomination la Partie adverse, mais que celle-ci ait omission de choisir des membres dans le delai d&apos;un mois a compter dudit avis, ces membres seront, sur notification du fait par le premier desdits Etats, designes par la Cour permanente de Justice internationale. Dans ce cas, la Cour de Justice nommera egalement, apres avoir pris 1&apos;avis des Parties, le President de la Commission.Si les deux Parties ne parviennent pas a s&apos;entendre sur le choix du President, dans un delai cPun mois a compter du jour on les autres membres de la Commis-sion de conciliation sont au complet, le President sera egalement designe par la Cour permanente de Justice internationale. A tons autres egards, il sera fait appli-cation par analogic aux commissions considerees dans le present article des dispositions ci-dessus enoncees dans cette Annexe, relatives aux Commissions chargees cPexaminer les differends survenus entre des Membres de la Societe.Article X.Si un differend survenu entre deux Etats a ete soumis, soit par Pune des Parties, soil par toutes deux, a une Commission de conciliation, mais que, avant la reunion de la Commission, un ou plusieurs autres Etats adressent au Secretaire General line requete tendant a etre representee a la procedure, le Secretaire General transmettra faclite requete a la Cour perinancnte de Justice internationale. Si la Cour de Justice admet le bien-fonde de la requete, le differend ne sera pas soumis a la Commission prevue ci-dessus mais a une Commission speciale. Cette commission sera composee dans les conditions suivantes : Le Secretaire General invitera chacun des Etats interesses a nommer dans un delai de quinze jours un membre de la Commission parmi ses propres ressortissants.La Cour permanente de Justice internationale designera ensuite, des 1&apos;cxpi-ration de ce delai et sur avis du Secretaire General, un membre pour chacun des Etats interesses, et en outre des mcmbrcs pour les Etats qui n&apos;auraient pas exerce eux-memes dans le delai susclit leur droit de nomination. La Cour de Justice designera en meme temps le president de la Commission. Aucun repre-sentant a la Cour des Parties ne prenclra part a cette designation.
If, at the end of a period of service of a member of a Conciliation Commission, no arrangements have been made to replace him, his appointment shall be deemed to be renewed for a period of three years.A member whose appointment expires during the hearing of a case shall remain in office until the end of this case, even if his successor has already been nominated.At the request of one of the Parties, the President shall retire from office on the expiration of his appointment, but not, however, during the hearing of a case.Article 7.If a dispute likely to lead to a rupture should arise between a Member of the League and a State which is not a Member of the League, or between Stales not Members of the League, and if the State or Stales not Members of the League submit, under the conditions mentioned in Article XVII of the Covenant, to the obligations of Members of the League for the set lenient of such dispute, a Con-ciliation Commission shall be appointed unless the Parties have previously agreed that the dispute should be submitted to arbitration.In this case, each of the Slates shall appoint two members of the Commission, one from among its own nationals and the other from among the nationals of a third State, and the two States shall jointly appoint the President from among the nationals of a third State.The appointment of the President and the other members of the Commission can in no case be cancelled without an agreement to this effect between the Parties. In the case of death or retirement of a member, immediate provision must he made to replace him.If one of the States has appointed its members and informed its opponent of their appointment, and the latter has failed to appoint its members within one month of such notice, these members shall, after notification of the fact by the former State,be appointed by the Permanent Court of International Justice. In this case, the Court of Justice shall also nominate the President of he Commission after consultation with the Parties.If the two Parties cannot agree as to the choice of the President within one month from the day upon which the appointments to the Conciliation Commission are complete, the President shall be appointed by the Permanent Court of Inter-national Justice. In all other respects, the above provisions of this Annex relating to Commissions appointed to consider disputes arising between Members of the League, shall be analogously applied to the Commissions contemplated by the present Article.Article 8.If a dispute which has arisen between two States has been submitted by one or both parties to a Conciliation Commission, but if before the meeting of this Commission one or more States submit a request to the Secretary-General for permission to be represented at the proceedings, the Secretary-General shall forward this request to the Permanent Court of International Justice. If the Court of Justice considers that this request is justified, the dispute shall not be submitted to the Commission but to a special Commission, to be formed in the following way : the Secretary-General shall request each State concerned to nominate within fifteen days one member of the Commission from amongst its own nationals.The Permanent Court of International Justice shall, after the expiration of this period, and acting on the advice of the Secretary-General, appoint one member for each State concerned, and also for those States which have not exercised their right of nomination within the time-limit laid down. The Court of Justice shall at the same time appoint the President of the Commission. No represcn-tative of the Parties in the Court shall take part in this appointment.
II y aura lieu ^observer a la nomination cle membres par la Cour de Justice, que le President lie doit pas appartenir a 1&apos;une des parlies, dont aucune ne pourra, en outre, etre represenlee a la Commission par plus d&apos;un de ses ressortissanls.Article 9.La Commission de conciliation fera un rapport sur chaque differend qui lui aura etc sounds, soit par les deux Parlies, soil par Tune (relies. Elle formulera egalement, s&apos;il y a lieu, un projet de reglement a ramiable du differend.Article 10.La Commission de conciliation pourra, sans en etre roquise par les Parlies, oifrir son concours pour 1&apos;ouverture de la procedure de conciliation.Elle pourra aussi, sur 1&apos;invitation du Conseil, engager elle-meiuo cette procedure..    Article 11.Dans les matieres non reglees par la presente Annexe, 1&apos;Assemblee de la Societe des Nations pourra arreter des dispositions generates touchant la pro-cedure des Commissions de conciliation. Les decisions de 1&apos;espece seront prises a la majorite des Membres cle la Societe representes a la reunion de l&apos;Assemblee.Sous reserve de la disposition ei-dessus du present article, la Commission pourra regler elle-meme sa procedure, dans chaque ens determine.Article 12.Lorsquc, en cas de differend entre deux Etats, fun cle ceux-ci desire que le differend soit sounds a la Commission de conciliation, il en avisera le Secretaire General et le president de la Commission. Le president convoquera la Commission dans le plus bref delai possible.Article 13.Les Parties sont tenues de fournir a la Commission de conciliation toutes les informations necessaires en vue de 1&apos;enquete et de 1&apos;elaboration du rapport, et de 1 ni faciliter a tons egards 1&apos;accomplissement de sa tachc.Article 14.Sauf convention contraire ties Parties, la Commission de conciliation se reunit au siege de la Societe des Nations.Toutefois, si elle le juge necessaire, en vue, soit cfune descente sur les lieux, soit de la conduite a d&apos;autres egards satisfaisants de 1&apos;enquete, la Commission pourra se transporter clans un lieu autre que le susclit. 11 lui sera egalement ioisible de charger son &quot;President ou certains de ses membres de proceder dans un autre lieu a une partie dc 1&apos;enquete. Si elle confie ce mandat a d&apos;autres membres que le President, le nombre de ceux-ci choisis parmi les commissaires designes par 1&apos;une des Parties sera egal a celui des commissaires nommes par toute autre Partie.Article 15.Pour toute notification que la Commission aurait a faire sur le territoirc d&apos;un Etat tiers appartenant a la Societe, la Commission s&apos;adressera clirectement au
With reference to the appointment of members by the Court of Justice, it is to be clearly understood! that the President may not be a national of one of the Parties and further, that no party may be represented on the Commission by more than one of its nationals.Article 9.The Conciliation Commission shall render a report upon every dispute re-ferred to it by one or by both Parties. It shall also, when necessary, draw up a proposal for a peaceful settlement of the dispute.Article 10,The Conciliation Commission may, even though no request to this effect is made by the Parties, tender its aid in the opening of the conciliation procedure.It may also, at the. request of the Council, itself commence this procedure.Article 11.The Assembly of the League of Nations may draw up general provisions governing the procedure of Conciliation Commissions with regard to all points not dealt with by the present Annex. The decision in each case shall be taken by a majority of the Members of the League represented at the Assembly.Subject to the above provision, the Commission may regulate its own proce-dure in each specific case.Article 12.Whenever a dispute arises between two States and one of them desires that the dispute be referred to the Conciliation Commission, it shall inform the Sccre-tary-General and the President of the Commission. The President shall convene the Commission as soon as possible.Article 13.The Parties shall be bound to provide the Conciliation Commission with all information required for the investigation, and for the preparation of the report, and to facilitate the performance of its task in every way.Article 14.Unless otherwise agreed between the Parties, the Conciliation Commission shall meet at the seat of the League of Nations.The Commission may, however, move to some other place, if it deems it neces-sary, either for the purpose of carrying out an investigation on the spot, or for other reasons connected with the satisfactory conduct of the inquiry. It may also instruct its President or certain of its members to conduct a part of the inquiry in some other place. If members other than the President be entrusted with this task, the number of those chosen from among the representatives of one of the Parties shall be equal to the number of the representatives of any other Party.Article 15.For all notifications to be made in the territories of a third State belonging to the League, the Commission shall apply direct to the Government of this State.
Gouvernemeut de cet Etat, II en sera de nieme s&apos;il s&apos;agit de faire proceder sur le territoire d&apos;un Etat tiers a 1&apos;etablissement de tons moyens de preuve.Les requites adressees a eet effet seront executees suivant les moyens dont 1&apos;Etat requis dispose d&apos;apres sa legislation interieure. Elles ne pourront cvtre rejetees que dans le eas oil cet Etat les jugerait de nature a porter atteinte a sa souverainete ou a sa securite. La Commission aura dans tons les cas prevus au present article, la laculte de recourir a 1&apos;l&apos;entremise du Secretaire General.Article Hi.Les Parties devront se faire representer aupres de la Commission de conci-liation par des agents.Article-17.Le President pout poser des questions aux Parties. En cas de refus d&apos;une Partie de repondre a une question, il en est pris acte.Article 18.Les debats devant la Commission ne sont publics que si les Parties en con-viennent et si la Commission y donne son assentiment.Article 19.La Commission prend ses decisions a la majorite des voix. Chaque membre a une voix, celle du President etant preponderante en cas de partage.L&apos;avis motive des membres restes en minorite sera consigne dans le rapport.Article 20.Le rapport de la Commission est signe par le President et immediatement porte a la connaissance, tant des Parties que du Secretaire General, qui sera informe telegraphiquement aussi du depot du rapport et de la date a laquelle celui-ci a ete effectue.Article 21.Le Secretaire General collige tous les rapports presentes par les diverses Commissions et publie chaque annee un rapport general sur la procedure de conciliation.Article 22.Avant le reglement d&apos;un differend, le rapport de la Commission de concilia-tion ne pourra etre publie par 1&apos;une des Parties que si la Partie adverse y donne son assentiment. En cas de raisons speciales, et meme en 1&apos;absence de toute con-vention des Parties, il sera, par contre, loisible a la Commission d&apos;ordonner la publication immediate de son rapport.Les dispositions de Particle XV du Pacte determinent les conditions dans lesquelles le rapport de la Commission peut etre publie apres que le differend a ete porte devant le Conseil.
Article 16.Parties to a dispute shall appoint agents to represent them before the Con-ciliation Commission.Article 17.The President may put questions to the Parties. If a Party refuses to answer such refusal shall be recorded.Article 18.Proceedings before the Commission shall not be public unless the Parties agree that such shall be the case and unless the Commission gives its assent.Article 19.The Commission shall adopt its decisions by a majority of votes. Every member shall have one vote ; the President shall have a casting vote in the event of a tie.The reasoned opinion of the minority shall be included in the report.Article 20.The Commission^ report shall be signed by the President and shall be communicated forthwith to the Parties and to the Secretary-General ; the latter shall also be informed by telegram of the transmission of the report and of the date on which this has taken place.Article 21.The Secretary-General shall collect all the reports presented by the various Commissions and shall publish annually a general report on the work of the Conciliation Commissions.Article 22.The report of the Conciliation Commission may not be published, before the settlement of a dispute, by one of the Parties without the consent of the opposing Party. The Commission may, however, for special reasons, order the immediate publication of its report, without any previous agreement between the Parties.The provisions of Article XV of the Covenant lay down the conditions gover-ning the publication of the Commission^ report after the dispute has been laid before the Council.The same provision shall apply whenever steps have to he taken to procure evidence within the territory of a third State.Applications of this kind shall be complied with by the State to whom they are presented to the best of its ability and in accordance with its domestic legis-lation. Such applications may only be refused if the State in question considers that they affect its sovereign rights or safety. In all cases referred to in the present Article, the Commission shall have the right to avail itself of the intervention of the Secretary-General.
Saul&apos; convention des Parties prolongeant ce delai, la Commission -de eonci-liation devra avoir acheve ses travaux dans les quatre mois a (later du jour oil son President aura recu 1&apos;avis prevu a Particle 12,Article 21.Chacune des Parlies indemnisera les membres de la Commission de conci-liation nommes par elle et fournira la moitie de Findemnite du President, Le chiffre de cette derniere sera fixe par le Conseil,Les Parties devront chercher a s&apos;entendre pour que, des deux cotes, les indemnites des membres de la Commission soient fixees au meme chiffre.Chaque Partie supportera ses propres frais de procedure et la nioitie de ceux que la Commission declarera frais communs.Dans le cas prevu a Particle 8, les frais (Pindemnisation des membres de la Commission et tons autres frais declares communs sennit repartis egalement entre les Parties, dont chacune supportera, en outre, dans le cas considere aussi, ses propres frais de procedure.Expose des motifs,Le projet de modification mix articles XII, XIII et XV du Pacte de la Societe des Nations et (l&apos;annexe an Pacte presente par le Gouvernement Norvegien et ayant pour objet la creation de Commissions (l&apos;arbitrage et de conciliation, a etc etabli en collaboration par un Comite gouvernemental norvegien ct des Comites suedois et danois correspondants. Le Gouvernement Suedois adopte pour sa part le point de vue desdits Comites suivant lequcl l&apos;examen des differends interna-tionaux non soumis a un tribunal (l&apos;arbitrage ou a la Cour permanente de Justice internationale a instituer, doit revenir en premier lieu, non au Conseil ou a PAs-semblee, suivant les dispositions du Pacte actuellement en vigueur, mais a des Commissions nominees a Pavance et composees cPun president impartial et de membres designes en nombre egal par les parties en litige. Aux dispositions du Pacte sur ce point, on peut, semble-t-il, objecter avec raison que le Conseil a un caractere politique trop accuse et que FAssemblee est trop nombreuse pour pou-voiravecavantage assumer en premier lieu la mission (Pun organe de conciliation.Une Commission dont-la composition est laissee au choix des parties et dont les membres jouissent, par consequent, de leur pleine confiance serait, au jugement du Gouvernement Suedois, plus qualifiee pour appliquer des le debut la procedure de conciliation, qui doit intervenir suivant les principes du Pacte, pour tout differend non regie par la voie judiciaire.11 est permis de penser que Fexamen du litige par des representants des parties designes a Favance, reunis sous une presidence impartiale et deja faini-liarises avec les circonstances du differend ou capables d&apos;en acquerir sans peine la connaissance donnerait lieu, en general, a moins de frottements entre les parties et conduirait plus aisement a un resultat positif que le renvoi immediat du diffe-rend devant le Conseil ou FAssemblee.D&apos;autre part, dans ie cas oil cette procedure lFaboutirait pas, ii ne resterait plus qu&apos;a soumettre le differend a Fexamen du Conseil ou cle FAssemblee. Mais il en resulterait&apos;du moins ce double avantage, que le differend viendrait devant le Conseil apres avoirjdeja fait 1&apos;objet cPtine enquete approfondie et que celle-ci   fait assez important, sans doute - aurait ete effectuee par des hommes choisis pour la plupart par les parties elles-memes.
The Conciliation Commission must complete its work within tour months from the date on which the President received the notification referred to in Article 12, unless this period is extended by agreement between the Parties.Article 21.Each Party shall indemnify its members on the Conciliation Commission, and shall pay half the Presidents indemnity. The amount of the latter shall be fixed by the Council.The Parties shall endeavour to agree on the amount, which shall.be the same for both Parties to be paid to the members of the Commission.Each Party shall pay its own expenses and one half of the expenses declared by the Commission to be common Lo both Parties.In the case provided for in Article 8, the. allowances paid to members of the Commission, and all other expenses declared common to both Parties shall be equally divided between the Parties ; the Parties shall in this case also pay their own expenses.Explanatory statement.The draft amendments to Articles XII, XIII and XV of the Covenant of the League of Nations and the draft Annex to the Covenant, submitted by the Nor-wegian Government, which aim at the creation of Conciliation and Arbitration Commissions, were drawn up by the Norwegian Government Committee in colla-boration with Swedish and Danish Committees. The Swedish Government adopts the view of these committees, according to which the investigation of international disputes, not submitted to a Court of Arbitration or to the Permanent Court of International Justice should be undertaken in the first place, not by the Council or the Assembly, as laid down by the present Covenant, but by Commissions, previously appointed, consisting of an impartial president and of an equal number of members to be nominated by the parties to the dispute. Objection might reasonably be taken to the stipulations in the Covenant on this point on the ground that the Council is a body of a too definitely political character, and that the. Assembly is too large to assume satisfactorily in the first instance the duties of a Board of Conciliation.In the opinion of the Swedish Government, a Commission, of which the composition is left to the choice of the Parties concerned and whose members would therefore enjoy their full confidence, would be better qualified to apply from the outset a procedure of conciliation which, in accordance with the pro-visions of the Covenant, must apply in the case of all disputes not settled by judicial procedure.It may be held that the investigation of the dispute by representatives of either party nominated beforehand, meeting under an impartial chairman, and already familiar with the circumstances of the dispute or in a position to acquire the necessary information without difficulty, would as a rule lead to less friction between the Parties and would more readily lead to a definite result than the immediate submission of the dispute to the Council or the Assembly. Should this procedure not succeed, the dispute could still be submitted for consideration by the Council or the Assembly.The method suggested would at least have the twofold advantage, that the dispute would be submitted to the Council after having already been made the subject of a thorough investigation, and that the investigation itself-an impor-tant point -would have been carried out by men chosen mainly by the interested Parties.
Mais si lc Gouveniement Suedois donne au projet norvegien, dans ce qu&apos;il a d&apos;essentiel, son adhesion entiere et convaincue, il est un point toutefois sur lequel il croit devoir s&apos;en ecarter. Le Gouvernement Suedois estime peu opportun, en effet, d&apos;enoncer, comme le fait le projet norvegieu, des dispositions conferant aux Commissions de conciliation le droit de faire fonctions de tribunaux d&apos;arbitrage. 11 va sans dire que la faculte ne doit pas etre refusee aux parties qui le desireraient de recourir a 1&apos;arbitrage d&apos;une Commission. Mais, en regie generale, un organe qui a pour tache essentielle de servir de mediateur entre les parties, ne parait pas des plus aptes a exercer les fonctions de juge qui, pour etre bien remplies, exigent d&apos;autres qualifications. Et il faudrait craindre, si 1&apos;usage de recourir aux Commis-sions de conciliation comme a des tribunaux d&apos;arbitrage se generalisait, line confusion de fonctions qui, bien qu&apos;apparentees, doivent etre tenues separees el exercees suivant des principes distincts.En outre, dans le cas oil, comme le prevoit le projet de statuf d&apos;une Cour permanente cle Justice internationale prepare par une Commission internationale de juristes, 1&apos;actuelle Cour permanente d arbitrage de La Have seraif maintenue et investie de nouvelles et importanles fonctions, la necessite apparaitrait nioins clairement encore d&apos;engager la procedure d&apos;arbitrage clans la voie ouverte par le projet du Gouvernement Norvegien.L&apos;exclusion de toutes les dispositions relatives a rattribution aux Coimnis-sions de conciliation des fonctions de tribunaux d&apos;arbitrage presenterait aussi, sur lc projet norvegien, 1&apos;avantage d&apos;une redaction considerablement simplifies.Le projet suedois presente encore, par rapport au projet norvegien, quelques autres divergences que celle qui vient d&apos;etre exposes. Mais elles sont d&quot;importance relativement secondaire ct il parait superflu de les motiver ou cle les indiquer ici.
While the Swedish Government adheres absolutely and whole-heartedly in all essentials to the Norwegian scheme, there is one proposal from which it feels bound to dissociate itself. The Swedish Government does not consider it desi-rable to lay down rules, as the Norwegian proposals suggest, conferring upon the Conciliation Commission the right to assume the role of Courts of Arbitration. Needless to say, those parties which desire to do so will be entitled to have recourse to a Commission of Arbitration. But, as a general rule, an institution whose principal duty it is to act as mediator between two parties would not appear to be the best suited to exercise the duties of judge, which, for their proper exe-ctition, require other qualifications. If the habit of resorting to Conciliation Commissions as if they were Courts of Arbitration became general, there would be a danger of confusion of work, which, though similar, should be kept separate and performed in accordance with distinctive principles.Furthermore, if as laid down by the draft constitution of a Permanent Court of International Justice drawn up by an international committee of jurists, the present Permanent Court of Arbitration at The Hague is preserved and invested with new and important duties, there would be still less necessity for instituting arbitration procedure along the lines indicated in the proposals of the Norwegian Government.The omission of all the provisions relating to the definition of the duties of Courts of Arbitration and of those of the Conciliation Commissions would also considerably simplify the terms of the Norwegian proposals.The Swedish draft differs from the Norwegian proposals on certain points not dealt with here. They, however, are of relatively minor importance, and it woidd appear not necessary to mention or to discuss them here.
VI. AMENDEMENTS PROPOSES PAR LA DELEGATION PORTUGAJSKA L&apos;ASSEMBLEE.I.A l&apos;Article IV, ler alinea :Le Conseil se compose de representants des Principales Puissances alliees et associees ainsi que de Representants de quatre autres Membres de la Societe. Ces quatre Membres sont designes dans les reunions annuelles de FAssemblee, a la majorite des Membres de la Societe representes a la reunion et pour la duree (rune annee a (later du lor Janvier suivant. Un Membre qui a occupe une place au Conseil ne pourra etre designe a nouveau pendant an moins dix ans. d11.A l&apos;Article XII, ler alinea :((Tons les Membres de la Sociele conviennent que s&apos;il s&apos;eleve entre eux un differend susceptible d&apos;entrainer line rupture et si ce differend ne peut se reglcr de facon satisfaisante par la voie diplomatique, ils lc souinettront, soit a la pro-cedure judiciaire ou de 1&apos;arbitragc, soit a Fexamen du Conseil, celui-ci n&apos;etanl competent que si le litige ne peut absolument avoir un reglement juridique. Si 1&apos;un des Membres de la Societe conteste le caractere du differend, la Cour Perma-permanente de Justice Internationale sera appelee a se prononcer sur la demande de l&apos;une des Parties. Les Membres de la Societe conviennent encore que, si le cas est de la competence du Conseil, ils ne doivent recourir a la guerre avant 1&apos;oxj)i-ration d&apos;un delai de trois mois apres le rapport du Conseil. aIII.A l&apos;Article XIII :a) Supprimer le ler alinea;b) dans le 2me alinea supprimer le mot k generalement n;c) le dernier alinea constituera tin article nouveau a placer apres l&apos;ar-ticle XIV actuel.IV.A l&apos;Article XV, ler alinea :La Delegation Portugaise accepte la proposition norvegienne.Pour aider le Conseil dans 1&apos;exercice de la fonction qui lui est attribuee dans cet article, la Delegation Portugaise accepte la proposition du Gouvernemcnt Suedois sur la constitution des k Commissions de Conciliation, b(Signe) Affonso Costa.
VI. AMENDMENTS PROPOSED BY THE PORTUGUESE delegation at THE ASSEMBLY.1.To Article IV.  First Paragraph.&quot; The Council shall consist of Representatives of the Principal Allied and Associated Powers together with Representatives of four other Members of the League. These four Members shall be selected at the annual meetings of the Assembly by a majority of the Members of the League represented at the meeting for a period of one year dating from the first day of January of the following year. A Member which has been thus represented on the Council shall not be eligible for re-election for a period of at least ten years.II.To Article XII. First Paragraph.&quot;The Members of the League agree that if there should arise between them any dispute likely to lead to a rupture and if this dispute cannot be satisfactorily settled by diplomatic means, they will submit it either to judicial decision or to arbitration or to enquiry by the Council, the latter being only competent if the dispute cannot possibly be settled by legal ruling. In cases where a Member of the League contests the character of the dispute, the Permanent Court of Inter-national Justice shall decide the matter at the request of either of the Parties. The Members of the League further agree that if the case is within the compe-tcuce of the Council they will not resort to war until three months after the report by the Council. &quot;III.To Article XIII.(a) Eliminate the first paragraph.(b) In the second paragraph eliminate the word &quot; generally. &quot;(c) The last paragraph shall form a new Article following the pre-sent Article XIV.IV..   To Article XV.   First Paragraph.The Portuguese Delegation accepts the Norwegian proposal.To assist the Council in the performance of the duties imposed on it by this Article, the Portuguese Delegation accepts the proposal of the Swedish Govern-ment for the constitution of &quot; Conciliation Commissions. &quot;(Signed)  Affonso Costa.
VII. AMENDEMENT PROPOSE PAH LA DELEGATION COLOMBIENNEA L&apos;ASSEMBLES.La Delegation eoloinbienne propose cpie 1&apos;Article V du Pacte soil redige comme suit;Article v.m Saul&apos; disposition contraire du present Pacte, les decisions de 1&apos;Assemblee ou du Conseil sont prises a Punanimite des Membres dc la Societe representes a hi reunion, bA inserer :(( Cette procedure ne s&apos;applique pas aux decisions de rAssemblee ayanl pour but le developpement pratique des prescriptions ou des principes conic-McManus dans le present Pacte. En pared cas, il suiTit (rune majorite des deux tiers des Membres de la Societe representes a PAssemblee.* Toutes questions de procedure qui se posent aux reunions de PAssemblee ou du Conseil, y compris la designation des Commissions chargees d&apos;enqu6ter sur des points particuliers, sont reglees par rAssemblee ou par le Conseil et deci-dees a la majorite des Membres de la Societe representes a la reunion.x La premiere reunion de rAssemblee et la premiere reunion du Conseil, etc.La Delegation colombienne estime qu&apos;il est (rune importance essenticlle qu&apos;une distinction soit etablie entre les decisions de rAssemblee portant sur des matieres non prevues par le Pacte on tendant a le modifier, et celles qui out pre-cisement pour but de donner une application et un developpement pratiques aux principes on aux stipulations memcs contenus dans le Pacte.En effet, si, dans les deux premiers cas, Punanimite est desirable au point de vue de la stabilite du Pacte et des interets des Membres de la Societe, ton I autre est, on le voit bien, le cas des decisions envisagees par la Delegation coloni-bieiine. Aussi, se croit-elle fondee a demander que l&apos;adoption cle ces dcrnieres soit prononcee a une majorite des deux tiers seulement des Membres representes a 1&apos;Assemblee.Cette reforme tend particulierement a faciliter le developpement pratique des principes cle justice et d&apos;humanite renfermes dans Particle XXIII du Pactc. En effet, si on laisse subsister la regie de Punanimite absolue pour toutes les decisions de l&apos;Assemblee, il sera toujours a craindre que le vote negatif (le quelques delegations iPentrave la realisation des hauls ideals dont on s&apos;est inspire en recligeant Particle XXIII et autres du Pacte de Paris.
VII. AMENDMENT PROPOSED BY THE COLOMBIAN DELEGATION ATTHE ASSEMBLY.The Colombian Delegation proposes that Article V of the Covenant be amended to read as follows :Article V.&quot; Except where otherwise provided in this Covenant decisions at any meeting of the Assembly or of the Council shall require the agreement of all the Members of the League represented at the meeting. &quot;Here insert :&quot; This procedure shall not apply to decisions of the Assembly which aim at the development in practice of the provisions or principles laid down in this Covenant. In such cases a two-thirds majority of the Members of the League represented at the Assembly shall suffice.&quot; All matters of procedure at meetings of the Assembly or of the Council, including the appointment of Committees to investigate particular matters, shall be regulated by the Assembly or by the Council and may be decided by a majority of the Members of the League represented at the meeting&quot; The first meeting of the Assembly and the first meeting of the Coun-cil, etc. &quot;The Colombian Delegation is of opinion that it is of fundamental importance that a distinction should be drawn between the decisions of the Assembly which bear on subjects not provided for in the Covenant, or on such as tend to modify the Covenant, and those which aim definitely at applying or developing in prac-tice the principles and the actual provisions of the Covenant.Though unanimity is undoubtedly desirable in the first two cases, from the point of view of the stability of the Covenant and the interests of the Members of the League, it is clear that decisions of the kind referred to by the Colom-bian Delegation come under an entirely different category. Therefore, the Colom- &quot; bian Delegation feels justified in requesting that the adoption of these decisions should only require a two-thirds majority of the Members represented at the Assembly.This reform would be of special assistance in facilitating the practical deve-development  of the principles of justice and humanity contained in Article XXIII of the Covenant. For if the rule of absolute unanimity is to be maintained for all decisions of the Assembly, there will always be the danger that the dissentient vote of some Delegation may thwart the realisation of those lofty ideals which inspired the drawing up of Article XXIII and other Articles of the Covenant framed in Paris.
VIII. AMENDEMENT PROPOSE PAR LA DELEGATION  ARGENTINEA L&apos;ASSEMBLES.La force de la Societe des Nations reside dans rincorporation du plus grand nombre d&apos;Etats ; moius elle en comptera en dehors de sa loi, plus nombreux seront les Membres soumis a sa &quot;discipline et a 1&apos;accomplissement des devoirs que la Societe impose. La non-admission de quelques pays pourrait creer des antago-nismes dangereux, edre Poiigine d&apos;une ligue d&apos;Etats formee contre la Societe dont ils ne feraient point partie, et constituer une cause d&apos;inquietude constante pour la paix du monde.En consequence la Delegation argentine propose :a Que tous les Etats souverains reconnus par la communaute interna-tionale soient admis a faire partie de la Societe des Nations, de telle facon que leur non-incorporation soit le resultat d&apos;une decision volontaire de leur part, b(Signe) IT. Pueyrredon,Le 4 dkembre 1920.
The Argentine Delegation therefore proposes:&quot; That all sovereign States recognised by the community of nations be admitted to join the League of Nations in such a manner that if they do not become Members of the League this can only be the result of a voluri-tary decision on their part. &quot;(Signed) II. Pueyrredon.4th December, 1920.VIII. AMENDMENT PROPOSED BY THE ARGENTINE delegation at THE ASSEMBLY.The strength of the League of Nations depends on its including the greatest possible number of States ; the fewer the States outside it, the greater will be the number of the Members pledged to carry out its discipline and to perform the duties which it imposes. The non-admission of a number of States might lead to dangerous antagonisms, be the cause of the formation of a League of States outside the League in rivalry to it, and lead to constant anxiety for the peace of the world.
IX. AMENDEMENT PROPOSE PAR LA DELEGATION CANADIENNEA L/ASSEMBLEE.Que 1*Article X dti Pacte de la Societe des Nations soit et qu&apos;il est par la presente elimine.
IX.  AMENDMENT PROPOSED BY THE CANADIAN delegation at THE ASSEMBLY.Thai Article X of the Covenant of the League of Nations he and is hereby struck out.
X. EXTRA IT DU RAPPORT DE LA SOUS-COMMISSION B DE LA COM-MISSION N0 VI, ADOPTE PAR L&apos;ASSEMBLfiE LE 10 DfiCEMBRE 1920.((5. Tous les projets que pourra recommander la Commission Internationale du Blocus et qui seront de nature a exiger des amendements au Pacte seront naturellement soumis a la Commission qui doit etrc institute pour examiner toutes les modifications a apporter au Pacte. n
X. EXTRACT FROM REPORT OF SUB-COMMITTEE B OF THE SIXTH COMMITTEE, ADOPTED BY THE ASSEMBLY ON DECEMBER 10th, 1920.&quot; 5. Any proposal which the International Blockade Commission may recommend, and which is of a nature to require amendment of the Covenant, will naturally be referred to the Committee that is to be set up for consideration of a 1 Amendments to the Covenant. &quot;
XI. RESOLUTION ADOPTEE PAR L&apos;ASSEMBLEE LE 11 DECEMBRE 1920.L&apos;Assemblee decide que :a) Les mandats de la Belgique, du Bresil, de TEspagne et de la Grece, comme Membres du Conseil, tels qu&apos;ils out etc conferes provisoirement par l&apos;Ar-ticle 4, paragraphe 1, phrase 3 du Pacte, prendiont fin le 31 decembre 1920.b) En execution de 1&apos;Article 4, paragraphe 1. phrase 2 du Pacte, les Membres non permanents du Conseil seront designes au cours de la presente session ct pour un an, individucllemeiit au scrutin uninommal et secret. Si aucun Membre n&apos;obtient la majorite au premier tour de scrutin, on procedera a un nouveau tour, mais, dans ce cas, le vote lie portera plus que sur les deux Membres qui auront obtenu le plus grand nombre de voix. En cas d&apos;egalite au second tour, le President tirera au sort.c) Les differentes propositions examinees par la lre Commission a ce sujet, seront renvoyees a la Commission a creer pour 1&apos;etude des amendements au Pacte, qui presentera ses conclusions a l&apos;Assemblee a sa prochaine session.Vceu :II est desirable que 1&apos;Assemblee, dans 1&apos;election des quatrc Membres non per-lnanents du Conseil, vote de telle maniere que trois Membres soient choisis parmi les Membres d&apos;Europe et des deux Ameriques, et un parmi les Membres d&apos;Asie et des autres parties du monde.
XL RESOLUTION ADOPTED BY THE ASSEMBLY ON DECEMBER lira,1920.The Assembly resolves :-(a) The mandates of Belgium, Brazil, Spain and Greece as Members of the Council, as provisionally conferred by Article 4, paragraph 1, sentence 3 of the Covenant, shall expire on the 31st December, 1920.(b) In execution of Article. 4, paragraph 1, sentence 2 of the Covenant, the non-permanent Members of the Council shall, at the present session of the Assembly, be selected one at a time and by secret ballot, for a period of one year. If no Member obtains at the first ballot an absolute majority of votes, a new ballot shall be taken, but on this occasion the voting shall be confined to the two Members who obtained the largest number of votes at the first ballot. If at this ballot the two Members obtain an equal number of votes, the President shall decide by lot.(c) The various proposals considered by the First Committee of the Assembly on this subject shall be sent to the Committee to be constituted by the Council for studying amendments to the Covenant, which shall report on them to the next Assembly.Recommendation :The Assembly is recommended to vote for the four non-permanent Members of the Council to be selected by the Assembly in 1920 so that three shall be selected from among the Members of the League in Europe and the two American Conti-nents, and one selected from among the Members in Asia and the remaining parts of the world.
XII.  VOEU ADOPTE PAR I/ASSEMBLEE LE 17 DECEMBRE 1920.L&apos;Assemblee exprime le vceu que la Commission speciale qui sera chargee par le Conseil de la Societe des Nations d&apos;examiner les propositions relatives aux modifications du Pacte, veuille bien examiner si, et comment, il serait pos-sible de rattacher a la Societe des Nations des Etats souverains, qui, en raison de leur exiguite, ne peuvent etre admis comme Membres ordinaires.
XII.   RECOMMENDATION ADOPTED BY THE ASSEMBLY ONDECEMBER 17th, 1920.The Assembly expresses the wish that the Special Committee appointed by the Council of the League of Nations to consider proposals with reference to amendments to the Covenant should also consider whether and in what manner it would be possible to attach to the League of Nations sovereign States which, by reason of their small size, could not be admitted as ordinary Members.
*XIII. RESOLUTION ADOPTEE PAR LASSEMBLEE LE 17 DFXEMBRE 1920.La Commission speciale qu&apos;on doit nommer pour examiner les modiiica-tions a apporter au Pacte devra egalement etablir les mesures a prendre relative-movement aux Etats qui n&apos;auront pas paye leur quote-part dans une periode dcter-minee.
The Special Committee to be appointed to consider modifications in the Covenant should also consider what steps should be taken with reference to States which have not paid their quotas within a specified period.XIII. RESOLUTION ADOPTED BY THE ASSEMBLY ON DECEMBER 17th, 1920.
XIV. CLASSIFICATION DES PRO JETS D&apos;AMENDEMENTS ET AUTRES QUESTIONS RENVOYEES PAR L&apos;ASSEMBLEE A LA COMMISSION DESAMENDEMENTS.Cour Permanente de Justice International!-: et Commissions iVArbitrage et de Conciliation.Proposition du Gouvernement Danois tendant a amender PArticle XIII. (Page 3.)Proposition du Gouvernement Norvegien visant a amender les Articles XII, XIII et XV et demandant 1&apos;adjonction d&apos;une Annexe au Pacte. (Pages 4,8,9, 9-15.)Proposition du Gouvernement Suedois en vue d&apos;amender F Article XIII et de modifier les amendements aux Articles XII et XV et a 1&apos;Annexe au Pacte, proposes par le Gouvernement Norvegien. (Pages 5, 16, 17-21.)Proposition de la Delegation Portugaise tendant a amender les Articles XII, XIII et XV, et dans laquelle elle declare accepter la proposition du Gouvernement Suedois, en vue de la constitution de Commissions de Conciliation. (Page 23.)(Constitution du Conseil. Proposition du Gouvernement Danois, en vue        , (Page 3.)Proposition du Gouvernement Norvegien,    d&apos;amender       (Page 4.)Proposition du Gouvernement Suedois, Particle (Page 5.)Proposition de la Delegation Portugaise, IV. (Page 23.)Resolution de 1&apos;Assemblee renvoyant a la Commission des Amendements les diverses propositions relatives au mode de designation des quatre Membres non-permanents du Conseil (propositions deja etudiees a la premiere Commis-sion de 1&apos;Assemblee). (Page 27.)Blocus et Arme economique. Proposition du Gouvernement Danois, en vue       (Page 3.)   -Proposition du Gouvernement Norvegien,     d&apos;amender      (Page 4.)Proposition du Gouvernement Suedois,      1&apos;Articlc XVI.   (Page 6.)Decision de FAssemblee renvoyant a la Commission des Amendements toutes les propositions de la Commission Internationale du Blocus qui entrai-nent une proposition d&apos;amendement au Pacte. (Page 27.)Admission dans la Societe.Proposition de la Delegation argentine visant a amender PArticle Ier.(Page 25.)Recommandation de FAssemblee invitant la Commission des Amendements a envisager la possibilite et le moyen de rattacher a la Societe des Nations des Etats souverains qui, en raison de la faible etendue de leur territoire, ne peuvent etre admis en qualite de Membres ordinaires. (Page 28.)Sessions de l&apos;Assemblee. Proposition du Gouvernement Danois,        en vue        (Page 3.)Proposition du Gouvernement Norvegien,  (Pamender      (Page 4.)Proposition du Gouvernement Suedois,    PArticle III.    (Page 5.)
XIV. CLASSIFICATION OF PROPOSED AMENDMENTS AND OTHER MATTERS WHICH THE ASSEMBLY HAS REFERRED TO THE COMMITTEE ON AMENDMENTS.Permanent -Court of International Justice, and Commissions ofArbitration and Conciliation.Proposal of the Danish Government for the amendment of Article XIII.(Page 3.)Proposal of the Norwegian Government for the amendment of Articles XII, XIII and XV, and for the addition of an Annex to the Covenant,,(Pages 1, 8, 9, 9-15.)Proposal of the Swedish Government for the amendment o Article XIII, and for the modification of the amendments to Articles XII and XV and of the Annex to the Covenant, proposed by the Norwegi n Government.(Pages 5, 16, 17-21.)Proposal of the Portuguese Delegation for the amendment of Articles XII, XIII and XV, and the acceptance by it of the Swedish Government/s proposal for the constitution of Conciliation Commissions. (Page 23.)Membership of the Council.Proposal of the Danish Government for the amendment of Article IV.(Page 3.)Proposal of the Norwegian Government for the amendment of Article IV.(Page 4.)Proposal of the Swedish Government for the amendment of Article IV.(Page 5.)Proposal of the Portuguese Delegation for the amendment of Article IV.(Page 23.)Resolution of the Assembly referring to the Committee on Amendments the various proposals regarding the method of selection of the non-permanent Members of the Council that had been considered by the First Committee of the Assembly. (Page 27,)Blockade and the Economic Weapon.Proposal of the Danish Government for the amendment of Article XVI.(Page 3.)Proposal of the Norwegian Government for the amendment of Article XVI.(Page 4.)Proposal of the Swedish Government for the amendment of Article XVI.(Page 6.)The Assembly&apos;s reference to the Committee on Amendments of any propo-sals of the International Blockade Commission, which are of a nature to require amendment of the Covenant.  (Page 27.)Admission to Membership in the League.Proposal of the Argentine Delegation for the amendment of Article I.(Page 25.)Recommendation of the Assembly that the Committee on Amendments should consider whether, and in what manner, it would be possible to attach to the League of Nations sovereign States which, by reason of their small size, could not be admitted as ordinary Members. (Page 28.)Meeting of the Assembly.Proposal of the Danish Government for the amendment of Article III.(Page 3.)Proposal of the Norwegian Government for the amendment of Article III.(Page 4.)Proposal of the Swedish Government for the amendment of Article III.(Page 5.)
Una.nim.ite de l&apos;Assemblee.Proposition de la Delegation Colombienne tendant a amcnder PArlicle V. (Page 24.)Article X.Proposition de la Delegation Canadienne demandant la suppression de 1&apos;Article X. (Page 25.)Finances de la Societe.Resolution de 1&apos;Assemblee invitant la Commission des Amendements a etudier les mesurcs a prendre a 1&apos;egard des Etats qui n&apos;auront pas paye, dans un delai fixe, leur quote-part des depenses de la Societe. (Page 30.)
Unanimity of the Assembly. Proposal of the Colombian Delegation for the amendment of ArticleV, (Page 24.)Article X.Proposal of the Canadian Delegation that Article X be struck out. (Page 25.)Finances of the League.Resolution of the Assembly requesting the Committee on Amendments to consider what steps should be taken with reference to States which had not paid their contributions to the League within a specified period. (Page 30.)

</content>
</cab>
