<cab>
<spreadsheet_ref>CAB 24/173/0 images: 804-807</spreadsheet_ref>
<content>
Printed for the Cabinet.   May 1925.SECRET.C.P. 245 (25).CABINET.[C 6654/459/18]CABINET  MEMORANDUM.IT will be noticed that while the Prench draft is in the form of a note to the German Government from the French Government alone and not from the Allies jointly, it is written as though the French Government were replying not on their own account alone, but on behalf of their Allies also. We can, of course, only allow this to pass if we are fully in agreement with the contents of the draft.The general spirit of the document seems to me eminently satisfactory, but some passages in it raise questions of principle of great importance upon which I must ask for a Cabinet decision.1. It will be observed that Sections 5 and 6 propose that the arbitration treaties to be concluded between - Germany and her eastern neighbours should receive the same joint and several guarantee as the treaty relating to the western frontier; that both the treaties of the west, and of the east should be co-ordinated in one general Convention placed under the auspices of the League of Nations, and it is suggested that they might serve as the nucleus of a still more general pacific understanding.This seems to me open to two objections. It would appear to involve us in new guarantees of Poland and Czechoslovakia, and this I take to be clearly contrary to the policy of His Majesty&apos;s Government. Further, the suggestion that this would be only a nucleus of a still wider Entente carries us back to the Protocol and would seem to imply a readiness to undertake in the future obligations that we have hitherto refused to assume. I circulate another copy of the French Note showing how these paragraphs could be amended to meet what I conceive to be the British view, namely, that we should welcome the conclusion of such agreements between Germany and her eastern neighbours, but that we are not ourselves prepared to take in respect of those countries any obligations additional to those which are incumbent on us as members of the League of Nations and signatories of the Covenant. There is here a difference of policy between the French and British Governments, but it will be seen that, if the French are willing to concede our point, there is no difficulty in adjusting their note to our point of view.2. Paragraph 4 of the French draft raises much more difficult questions. In the first place, it would seem, as I pointed out to the French Ambassador, to say that every question arising between the signatories of the pact is to be referred to arbitration except failures to observe the stipulations of the different treaties and agreements contemplated in the note. This is an obscure phrase, which the French Ambassador was unable to interpret. It is, I think, a reasonable and a necessary condition of the pact that it should be founded upon the present treaty position and that it should not be open to Germany to claim arbitration on a demand for an alteration of the Treaty of Versailles. But if we are to have a pact with so wide an arbitration clause, can we simultaneously exclude from arbitration a question of fact as to whether an infraction of that treaty has or has not taken place.But this section involves an even larger question. Subject to what I have just said, it proposes arbitration on all disputes arising between the countries signatories of the pact, and the problem immediately arises whether we are prepared to agree to universal arbitration as between ourselves and these countries, and, if not, what, limitations we are to propose.It will be seen that this is not only a question of first-class importance, but one of very considerable delicacy. We have&quot; hitherto resisted any proposal for an arbitration which was to be both compulsory on all points and with all nations.   Can2871 a
weconsent to compulsory arbitration on all points in this restricted sphere? If not what are the limitations which we must propose, and what effect will they have upon our own public opinion ? If France is willing to refer all matters which might occasion a quarrel between herself and Germany to arbitration, can we risk bringing such a project to naught, and would public opinion in this country or the Dominions justify our attitude?We must be prepared with a general answer on these questions as soon as possible, and I must, therefore, ask my colleagues to take them into consideration at our next meeting.A foreign Office, May 14, 1925.
CONFIDENTIAL.[C 6493/459/18]FRENCH DRAFT NOTE TO GERMANY ON SECURITY. (Forwarded in Paris despatch No. 1126 of May 13, 1925.;AINSI qu&apos;il en a informe le Gouvernement allemand par sa note du 20 fevrier dernier, le Gouvernement francais a etudie\ en commun avec ses allies, les suggestions contenues dans le memorandum qui lui a ete remis le 9 fevrier par son Excellence M. von Hoesch.Le Gouvernement francais et ses allies ont vu dans la demarche du Gouverne-ment allemand la manifestation de preoccupations pacifiques qui s&apos;accordent avec les leurs.Desireux de donner a tous les Etats interesses, dans le cadre du Traite de Versailles, des garanties supplementaires de securite, ils ont examine les propositions allemandes avec toute Pattention qu&apos;elles comportent, en vue d&apos;apprecier les elements qu&apos;elles peuvent fournir pour consolider la paix.II est apparu, toutefois, .qu&apos;avant d&apos;aborder 1&apos;examen de fond de la note allemande, il convenait de mettre en pleine lumiere les questions qu&apos;elle souleve ou &apos; peut soulever et sur lesquelles il importe de connaitre les vues du Gouvernement allemand, un accord prealable a leur egard apparaissant comme la base necessaire de toute negociation ulterieure.I-Le memorandum ne fait mention qu&apos;incidemment de la Societe des Nations.Or, les Etats allies sont membres de la Societe des Nations et lies par le Pacte de la Societe qui comporte pour eux des droits et des obligations nettement definis, en vue du maintien de la paix generale.Les propositions allemandes se reclament sans doute du meme ideal, mais un accord ne pourrait etre realise sans que PAllemagne, de son cote, assume les obligations et jouisse des droits prevus par le Pacte de la Societe.Cet accord ne peut done se concevoir que si PAllemagne entrait elle-meme dans la Societe des Nations dans les conditions specifiees par la lettre du Conseil de la Societe des Nations en date du 13 mars 1925.II.La recherche des garanties de securite que le monde reclame ne saurait comporter de novation aux Traites de Paix.Les accords a conclure ne devraient done ni impliquer une revision de ces traites, ni aboutir dans la pratique a la modification des conditions specifiees pour l&apos;application de certaines de leurs clauses.Cest ainsi que, en tout etat de cause, les Allies ne sauraient renoncer au droit de s&apos;opposer a toute inobservation des stipulations de ces traites. meme si ces stipulations ne les concernent pas directement.III.Le memorandum du 9 fevrier envisage d&apos;abord la conclusion entre les &quot;Puissances interessees au Rhin &quot; d&apos;un pacte qui pourrait s&apos;inspirer des principes suivants :I       1. Repudiation de toute idee de guerre entre les Etats contractants.\       2. Respect rigoureux du statu quo territorial des regions rhenanes avec garantieconjointe et separee des Etats contractants. ;       3. Garantie par les Etats contractants de Pexecution des obligations relativesa la demilitarisation des territoires rhenans resultant pour 1&apos;Allemagne I des articles 42 et 43 du Traite de Versailles.I       Le Gouvernement francais ne meconnait pas 1&apos;interet que presenterait pour l &apos; cause de la paix, a cote de 1&apos;affirmation renouvelee des principes inscrits dans leI 2871 [13100]
traite, la repudiation solennelle de toute idee de guerre (engagement qui ne devrait, cTailleurs, comporter aucune limite de temps) entre les Etats contractants.Parmi ceux-ci doit evidemment figurer la Belgique, qui n&apos;est pas expressement nommee dans le memorandum allemand, et qui devrait etre partie au pacte au titra, d&apos;Etat interesse directement.II va de soi egalement, et il resulte, d&apos;ailleurs, du silence observe a cet egard par le memorandum allemand, que le pacte qui serait conclu sur ces bases ne saurait affecter les clauses du traite relatives a 1&apos;occupation des territoires rhenans, ni f execution des conditions stipulees a cet egard dans 1&apos;Arrangement rhenan.IV.Le Gouvernement allemand se declare ensuite dispose a conclure avec la Prance, ainsi qu&apos;avec les autres Etats partie au Pacte rhenan, des traites d&apos;arbitrago garantissant &quot;une decision paisible des conflits juridiques et politiques.&quot;La Prance considere que de tels traites d&apos;arbitrage formeraient, le complement natural du Pacte rhenan. Mais il doit etre bien entendu qu&apos;ils s&apos;appliqueraient a tous les conflits, de quelque nature qu&apos;ils soient, et ne laisseraient place a une action coercitive qn&apos;en cas d&apos;inobservation des stipulations des divers traites et accords envisages dans la presente note. Pour donner a ces trails une pleine l&apos;efficacite, leur observation devrait etre assuree par la garantie conjointe et individuelle des Puissances participant, d&apos;autre part, a la garantie territoriale inscrite dans la Pacte rhenan.V.Le Gouvernement allemand a ajoute dans son memorandum qu&apos;il etait pret a conclure, avec tous les Etats qui s&apos;y montreraient disposes, des traites d&apos;arbitrage du meme genre.Les Gouvernements allies prennent acte avec satisfaction de cette assurance. Ils estiment meme qu&apos;a defaut de semblables accords entre 1&apos;Allemagne et ceux de ses voisins qui, sans etre partie au Pacte rhenan pro j ete, sont signataires du Traite de Versailles, le but vis6 par ce Pacte rhenan ne pourrait etre atteint ni la paix de 1&apos;Europe completement garantie.Les Etats allies ont, en effet, de par le Pacte de la Societe des Nations et les Traites de Paix, des droits auxquels ils ne sauraient renoncer et des obligations dont ils ne sauraient s&apos;affranchir.Ces traites d&apos;arbitrage ainsi concus auraient la meme portee que ceux envisages au paraoraphe IV an^ wou^ ^e bached by corresponding guarantees by the States8 c 1 rj6f sefa4eft^ a valises paf les memes gasajwies eenjoiiites et lediridwclles.]concerned who are not parties to the Rhineland Pact. It would also be open to any of the States parties to the Rhineland Pact to join in these guarantees should they so desire.VI.Dans 1&apos;esprit du Gouvernement francais, la garantie generale de securite necessaire au maintien de la paix ne saurait etre cc^f ^f^jl^ assuree que si les, -i      , are signed and come into force all together,accoids envisages dans la presente note [We^ ^ 9BSSmUe indite.are44 esthne deae *fue teas les aeeetds? dest la sigaatttse des memes JiflissaHees saiictiormeruit lebsepvatie&amp;j devraient etfe eeoFdeaees daws a&amp;e eeavention generate] em e91^1 es par laSociete des Nations et ff&apos;2&apos;?6&apos;8 SOUS ses auspices, [et tffti wet*h?ai* ea^e da yeete, eommepi cioooI Hidiffae le awae+aHrdiMft alkrtaaad? le Heywt d&apos;aae entente paoifiaae plus geaeVale encore, jII va de soi, enfin, que si les Etats-Unis croyaient pouvoir s&apos;associer aux accordsqui seraient ainsi realises, la France ne pourrait qu&apos;etre heureuse de voir la grandsnation americaine participer a cette ceuvre de paix generale et de security.Tels sont les principaux points sur lesquels il a paru necessaire de connaitreavec precision les vues du Gouvernement allemand.Les Gouvernements allies seraient heureux de recevoir a ce sujet une reponse quipermette d&apos;engager une negociation ayant   poiir^ but   la   conclusion   d&apos;accordstonstituant pour la paix une garantie nouvelle et efheace.Reserved :  1. For eluci-d ation.2. Fordeoisiou by Cabinet on question of principle.Le 12 mai 1925.

</content>
</cab>
