<cab>
<spreadsheet_ref>CAB 24/144/0 images: 478-528</spreadsheet_ref>
<content>
APPRECIATION OF THE ATTACHED EASTERN REPORT, No. LITRussia.THERE are signs that a real conflict is nearing between the Bolsheviks and the balance of other parties, but nothing has yet occurred of importance ; the assassination of MM. Shingareff and Kokoshkin and a few street casualties are not true terrorism.Poland.The Polish Lithuanian Social Democratic movement is to be noted; it may be a connecting link between the Russian Revolution and the German proletariat.Turkey.In the appendix are to be found two articles from the &quot; Morning Post&quot; which are nothing more or less than a direct incentive to the Turks to continue the war.Lately it has been obvious that Turkey has been feelino; the strain very severely, and that German influence has consequently suffered. It has been obvious that the Turks have considered whether it would not be best to 1 iok at the Armenian, Arab, and Zionist questions in a new light, -lust at this critical moment the &quot;Morning Post&quot; sees fit t^ come out with articles speaking of the Turks as a &quot; proud and ancient race raging war at the bidding of the northern barbarian, whose purpose as of old is to. destroy a civilisation which he is incapable of understanding and which he hates.&quot; It is only to be presumed that the Turkish civilisation is the one which is referred to. Next day the &apos;&apos; Morning Post&quot; speaks of traditional British friendship for Turkey, and idvances the idea that the British people would prefer &quot; a peace to-morrow between Turkey and England&quot; to &quot;the capture of Aleppo.&quot; Toe same paper publishes an irticle by Colonel Repington condemning the Palestine and Mesopotamian campaigns, md further describing the shortage of British man-power. The effect of this on the Turk, who is wavering, is to stiffen him up for an indefinite period ; he argues that things ire not so bad as he thought and that he can dismiss any idea of giving in, since not mly are the British incapable of going on with their Eastern campaign, but that three fears of war has reduced them to such a state that treatment of British prisoners, irmenians, and Arabs are no longer matters of consideration.A successful diplomatic offensive against Turkey cannot be expected if such articles ire to be allowed to be published as a regular thing. No pacifist paper or pamphlet :ould do such damage in the East as this.Arabia.The suppression of the Sultan&apos;s name in public prayers by the King of Hejaz should )e noted as a definite break between the Hejaz and the Caliphate of the Ottomans.ArmeniaHerewith is circulated a very useful Armenian magazine, future numbers of which vill be supplied with the report.M. S.January 25, 191S. f 898 79)
[This Bccument is the Property of His Brit^nnfc Majesty&apos;s Government.]Printed for the War Cabinet.SECRET.Fob Reference only.EASTERN REPORT.No. LII.   January 24, 1918. (Incorporating Arabian Report N.S. LXXIX.)64Contents.*-Russia.The Constituent Assembly.Murder of MM. Shingareif and Kokoshkin.Treatment of Prisoners of War.The   Bolshevists  and the  roumanian government. The Roumanian Legation.Poland.Resolutions of   the  Polish-Lithuanian Social Democratic Party.Greece.Greece and an Allied Conference. The Ministry.Turkey.Alleged Agreement between the Sultan and the German Emperor.&quot;Palestine.General Situation. The Jewish Colony. Abyssinians in Jerusalem. Arabia.Hejaz.Suppression of Sultan&apos;s Name in theFriday Prayers. King Hussein and Ibn Saud. Nejd.Ibn Saud and Ibn Rashid. Hadramaut.Proposed Treaty between  Sultan Hokalla and the Kathiri Chiefs.Persia.New Cabinet.General Situation.German and Turkish Ministers.The Christians of Urumia.Appendix.Enemy Propaganda in the English Press.* See Latest Intelligence.[N.B. For the future Bulgaria, Servia, and Greece will be dealt with in this report? Finland in the Western. Peace negotiations between Russia and Germany will also be dealt with in that report for the future.&apos;]RUSSIA.The Constituent Assembly. Mr. Lindley telegraphed on the 18th January [No. 162] that the central committee of Sovyets had published a number of resolutions laying down the role to be played by. the constituent assembly. It must decide that : 1. Russia was a federal republic of workmen, soldiers, and peasants&apos; councils.2. All land, stock, forests, mines, &amp;c, were national property. All Soviet decrees as to control over republics and banks should remain in force. Work must be obligatory for all : workmen and peasants must be armed, and the &quot; possessing classes &quot; entirely disarmed.3. Peace must be obtained by revolutionary methods. There must be a complete break with middle class civilisation. All former government loans must be denounced. No opposition must be made to the power of Sovyets, from which must be excluded all representatives of the middle classes.The assembly must restrict itself to the elaboration of the general principles of socialising society and must leave all details to the local Sovyets of the various states of the federation.On the following day he telegraphed [No. 172] that the constituent assembly opened on the 18th in the presence of about 500 delegates, of whom some two-thirds [898-79] X &quot; B
were Social Revolutionaries. Among the absentees were the Cadets and those Miniseveks and Social Revolutionaries who were under arrest. The proceedings were opened by Sverdloff, a prominent Bolshevik member of the Petrograd Soviet, who delivered an address consisting of the Bolshevik declaration given above. The assembly then proceeded to the election of the president. The Bolsheviks nominated Maria Spiridonova and the Social Revolutionaries Chernoff; the latter was elected by 244 votes against 153 with six abstentions. Chernoff in his opening speech expressed the hope that the assembly would endeavour to secure a real democratic international peace by summoning the International Socialist Conference. His statement that B.ussia&apos;s efforts towards peace had so far clearly shown the true character of the imperialist central enemies, who agreed to peace in words only in order to cause&quot; dissension between Bussia and her allies, met with general applause. His concluding emphatic statement that the constituent assembly was the supreme authority in B.ussia evoked a loud and prolonged protest from the Bolsheviks. Other speakers followed, whose speeches showed that while the Social Revolutionaries consider the peace question of primary importance, the Bolsheviks insist that approval of their parts of the programme and the recognition of the Soviet&apos;s supreme authority should be first matters for business.The election of officers was marked by a considerable display of party feeling. It had been decided that present officers should be only temporary and that the parties should nominate a permanent president on the basis of proportional representation.All the people&apos;s commissaries were present except Trotski, who was absent from Petrograd.Telegraphing again on the same day [No. 174], Mr. Lindley said that extra-ordinary precautions had been taken by the Soviet authorities in connection with the opening of the constituent assembly. The Smolny and Tauride palaces were both strongly guarded by Lettish soldiers, sailors, and the Bed Guard, with machine-guns and even field-pieces. Strong detachments of sailors were brought into the town from Helsingfors and Cronstadt. All approaches to the place of meeting of the assembly and Smolny were heavily barricaded and guarded by troops, who in some instances were armed with hand grenades. The strictest orders had been given to suppress, by force if necessary, any armed demonstrations, and on no account to permit any public manifestations near Tauride. The garrison were forbidden to take part in any demonstrations and were ordered to remain in barracks. Workmen were also instructed to remain at (group undecypherable) all day.Notwithstanding this, the Social Revolutionary party organised a peaceful demonstration. Processions consisting of the chief ex-government officials, but with a large proportion of better-educated workmen and even some soldiers, all unarmed, met at various prearranged points of the city. There were several collisions between them and the armed patriots, who in some instances fired on the demonstrators. So far as. is known, there were about 150 casualties, including 25 reported killed. Much blood-shed was undoubtedly avoided by the majority of the processions abandoning all attempts to reach Tauride.Mr. Lindley had learnt that the Bolsheviks, the Left Social Revolutionaries, and the Ukrainian deputies had decided not to attend the assembly any more; and that the commissaries had decided not to permit any more meetings. The hall yesterday was full of armed men and the proceedings appeared to have been finally adjourned as the result of threats.On the 20th January Mr. Lindley telegraphed [No. 183] that the official press had published a resolution unanimously passed by the central executive committee of the workmen, soldiers, and peasants&apos; Sovyet decreeing the dissolution of the constituent assembly on the following grounds : 1. The assembly was non-representative of the political feeling in the country, since the elections had taken place on rolls prepared before October, when the grouping of parties was entirely different, and the authorities were in league and supported by Cadets and similar bourgeois elements.2. The impossibility of working with the right wing of the Social Revolutionaries, who constituted the majority of the assembly and refused to recognise the programme of the true representatives of the people, viz., the Sovyet Government, or to recognise the central executive committee of the Sovyets as the supreme organ of authority, and who, outside the assembly, openly supported the bourgeoisie against the labouring masses in order to prevent the transfer of &quot;land and industrial enterprise to the peasantry and proletariat.
&quot; o i 0A decree in accordance with the above would probably be published shortly by the Council of Commissars.Murder of MM. Slimgarefjf and Kohoshhin. Mr. Lindley telegraphed on the 20th January [No. 180] that MM. Shingareff and. Kokoshkin, members of the Provisional Government and of the constituent assembly, had been murdered by Red Guards in a hospital to which they had been removed from the fortress. This was probably the beginning of a reign of terror which would gradually be extended to the whole middle-class population. Mr. Lindley was inclined to think that the dissolution of the constituent assembly would be the high-water mark of Bolshevik power, and that decline might be expected to set in, first in the provinces, and finally in Petrograd. As the Bolsheviks saw power slipping from them, their violence would increase.Treatment of Prisoners of War. Mr. Lindley telegraphed, on the 17th January [No. 15;;] that serious difficulties had arisen between the German and Russian delegates in Petrograd over the treatment to be accorded to officer prisoners of Avar, the Russians demanding the abolition of all differences of treatment. Finally, the Germans asked them categorically whether they recognised The Plague Convention as binding, to which the Russians gave no definite reply.The Bolsheviks and the Roumanian Government. Mr. Lindley telegraphed on the 17th. January [No. 151] the following text oftheultimatumtheRussianGovernmei.it had addressed to the Roumanian Government, which was signed by Lenin, president of Sovyet of people&apos;s commissaries ; Krylenko, supreme commander-in-chief; Podvoiski, people&apos;s commissioner of war : The chief of the forty-ninth reA-olutionary division has handed us a protest respecting the behaviour of the Roumanian authorities. The Roumanian authorities not only do not recognise the elective principle existent in the Russian army, but are unwilling to enter into any agreement with the elective chiefs of the repre-sentatiye committees, and are also seizing the forage reserves of our troops, owing to which the horses of the forty-ninth division are without fodder. Movements of regiments are being held up by armed force. One regiment, the hundred and ninety-fourth Troitsko Sergiefski regiment, has been surrounded by Roumanians, transport supplies cut off, and the regiment disarmed and conducted to the rear. The Roumanian authorities also arrested the elected committee of the hundred and ninety-fifth regiment and the Austrian officers invited as guests to the staff of the regiment. The council of the people&apos;s commissaries demands of the Roumanian Government the release of those arrested, the punishment of those who effected the arrest, and of the Roumanian authorities Avho have been guilty of irregular and illegal conduct; also a guarantee against the repetition of such behaviour.We shall regard non-receipt of reply to this demand within twenty-four hours as a, fresh rupture, and shall then take most decisive military measures.The Roumanian Legation. Mr. Lindley telegraphed on the 17th January that the Roumanian minister and his staff had been liberated on the 15th January.POLAND.Resolutions of the Polish-Lithuanian Social Democratic Party. Sir E. Howard telegraphed on the 19th January [No. 148] that according to the &quot;Social Demo-kraten &quot; resolutions to the following effect were passed by the Polish Lithuanian Social Democratic Party at the conference held recently at Warsaw: The so-called independence of Poland is entirely contrary to the will of the masses of the Polish people, which will is more and more making itself felt. Poland should become an autonomous part of the Russian republic ; and it was to the interest of the Polish working classes to unite, as a revolutionary class, Avith the Russian proletariat during the present proletariat dictatorship in Russia. Further the Polish Lithuanian. Social Demociatic Party Avould continue to disclose the true character of the so-called Democratic Polish Government; that is to say violent reaction, in certain Polish clerical and junker circles, against the Russian reA-olution, and brutal annexation on the part of German imperialism.
GREECE.Greece and an Allied Conference. Lord Grairvdle telegraphed on the 15th January [No. 48] that the Greek Government had instructed its ministers in London and Paris to claim that the representatives of the smaller allies should be heard in any conference which might meet to discuss war aims, even if t\yQj could not take part in it. The objects in view were of course (1) recognition of the claims of Greece; (2) the obtaining of a guarantee that Eastern Macedonia should be restored; and (3) if possible, inducing some consideration for the Greek population of Thrace and Asia Minor. The fact that in the declarations of all allied speakers the question of the Greek population of Turkey (instead of being placed on the same footing as Jews, Arabs, and Armenians) was excluded was being dwelt on more and more by the press.The Ministry. Lord Granville telegraphed on the 17th January [No. 58] that M. Repoulis (who was, he had been informed, regarded by M. Venizelos as one of his most valuable advisers) had resigned. He had been appointed minister without office and vice-president of the council. M. Repoulis was spoken of as being scrupulously honest, but too weak in his treatment of deputies who asked for favours. M. Ractivan had been appointed minister of the interior ; in a former Venizelos Government he was minister of justice.The King&apos;s Household. On the same day Lord Granville also telegraphed [No. 59] that the removal of all the King&apos;s household had been announced; they were accused of working against the present regime. It was stated that M. Gryparis, late minister at Vienna and now head of the King&apos;s political cabinet, was to be chamberlain, and M. Melas, late secretary of the Greek legation in London, master of ceremonies.TURKEY.Alleged Agreement between the Sultan and the German Emperor. -Sir IT. Rumbold telegraphed on the 17th January [No. 58] that he had heard from a reliable source that whilst the German Emperor was in Constantinople an agreement was entered into between him and the Sultan, in which the following were the principal points : Germany, Austro-Hungary, and Bulgaria were to do their best to recover Turkey&apos;s occupied provinces for her ; Arabia and Armenia were to be disposed of as seemed best to the Turkish Government; Turkey was to retain all her pre-war territories, and to remain an absolutely free state, the Sultan retaining the rank of Caliph.PALESTINE.General Situation. On the 21st January Sir R. Wingate transmitted [No. 151] a telegram from General Clayton on the situation in Palestine. General Clayton reported a continued improvement in the economic situation. Cultivation was proceeding satisfactorily and the harvest should be good ; every possible effort to assist the people in this direction was being made, and measures had been taken to ensure a sufficiency of food until the harvest. There was no appreciable change in the political situation. Owing to a long standing distrust of paper and the shortage of silver, the currency question was still difficult; but as soon as transport difficulties were overcome there would be a reopening of trade and that would be the remedy.The Jewish Colony. In the same telegram General Clayton said that the present population of the Jewish agricultural colonies was approximately 7,000, in occupied territory, whilst the urban elements were estimated at 2,400 in Jaffa and Tel Aviv. In the autumn of 1917 a good many young men were arrested and sent to Damascus; but the man power of the colony had not suffered to the same extent as the Arab population from the requisitions for military service. The most urgent matters at present was the import of rice, petroleum, and medicines, and the revival of oranges, wine, and almonds. Every assistance was being given so far as the transport situation permitted.Abyssinians in Jerusalem. Sir R. Wingate telegraphed on the 22nd January [No. 152] saying that he felt confident of our gaining considerable political advantage at Adis Abeba if we showed attention to the needs of the Abyssinian colony in Jerusalem
in view of the very great interest of Abyssinians in that city. He strongly recommended that the local military authorities should be permitted to sjjend up to 250Z. for the relief of destitute&apos; Armenians ; this to be in addition to the arrangements already made for supplying them with food.ARABIA.Hejaz.Suppcssion of Sultans Name in Friday Prayers. Sir R. Wingate telegraphed on the 17th January [No.&quot;l2S] that the name of the Sultan of Turkey would no longer be mentioned in the Friday prayers in the Hejaz moscpies. This had been done by order of King Hussein, whose action was officially noticed in &quot; Al Kibla,&quot; the Mecca newspaper; it was there explained that the order had been put out because the Moslems of Turkey had not repudiated the desecration of Medina perpetrated by the Unionists.King Hussein and Ibn Saud. Telegraphing to Sir P. Cox on the 11th and 14th January, Mr. Philby rejiorted that in all matters relating to Ibn Saud King Hussein, though unable to substantiate a single grievance or accusation, was utterly impossible and unreasonable. It appeared to Mr. Philby that the King&apos;s policy was based on a determination to prevent any Arab chieftain from sharing in Britain&apos;s bounty, lest thereby his own difficulties should be increased ; difficulties, that is, in the way of bis establishing himself as king of all Arab countries. Emir Abdulla [who had accused Ibn Saud of discourtesy in not replying properly to a letter he, Abdulla, had written] when challenged to produce his letter and Ibn Saud&apos;s reply, was unable to do so. Mr. Philby was not inclined to attach much importance to the alleged correspondance. As an instance of Abdulla&apos;s attitude, Mr. Philby mentioned that he opened&apos;the conversa-tion by calling Saud the son of a clog, and declaring that he was true to the treacherous stock from which he had sprung : in regard to which Mr. Philby said that Ibn Saud, on his part, said practically the same thing in regard to the Hejaz family, whilst his remarks on the failure to capture Medina resembled those of Abdulla in regard to Ibn Saud&apos;s inaction in regard to Hail. Mr. Philby added that he became more and more convinced that there was danger of serious trouble in Arabia if the mutual campaign of calumny, amidst such inflammable material, was allowed to continue indefinitely for our benefit. The only solution he could see was helping Ibn Saud to capture Hail, whilst pressing King Hussein to capture Medina; and, when the Turks had thus been driven from Arabia, an ambassador should be deputed to settle the boundary of our allies, and so put an end to these political differences.Nejd.Ibn Saud and Ibn Rashid. The Viceroy telegraphed on the 5th January saying that the retention of Ibn Rashid would assist in the maintenance of the balance of power between Ibn Saud and King Hussein, whilst his elimination from Arab politics might be an embarrassment to us ; he was not in a position to do us much harm, and he provided occupation for Ibn Saud. The Indian Government fully realised our obligations to the latter, and had no wish to act unfairly ; but it did wish to avoid the possibility of his being put in a position to upset the equilibrium of Arabia, and therefore recommended that he should be kept in play by presents of money. Assistance in arms and money, however, should be given ve^ sparingly.To this the India Office replied on the 14th January saying that His Majesty?s Government agreed that it would suffice for the present to dole out money to Ibn Saud in such quantities as Sir P. Cox might think right, it being undesirable to give him military assistance on the scale proposed. Sir P. Cox should be instructed accordingly. It was most undesirable that the Arabs should suspect us of being lukewarm in our support of Ibn Saud against Ibn Rashid ; and Sir P. Cox would recognise the need for discretion in carrying out his instructions.Hadxiamaut.Proposed Treaty between Sultan Mokalla and the Kathiri Chiefs. Sir R. Wingate telegraphed on the 16th January [No. 116] that Sultan Mokalla wished to makepeace with the Kathiri chiefs on certain terms to which he, Sir R. Wingate, could see no objection, though he doubted their being accepted by the Kathiri; he doubted, indeed, whether there could be any real settlement unless they were granted access to the seaboard. The terms proposed were as follows : the Sultans of the Kathiri to acknowledgv, [898-79] C
the suzerainty of Mokalla, subject to which and the acceptance of British protection there would be local autonomy ; future disputes to be referred for settlement to the resident at Aden ; the Kathiri to address communications to Aden through Mokalla. and to be precluded from correspondence, with foreign Powers.PERSIA.Neiv Cabinet. Sir C. Marling telegraphed on the 19th and .21st January [Nos. 51 and 52j that a cabinet had been formed by Mustaufi-ul-Mamalek. Among the other ministers were Mushaver-ul-Mamalek, Mukhbar Sultaneh, the latter&apos;s brother Mukhbar Mulk, Sardar Assad, Moin-ul-Vezareh, and Motamin-ul-Mulk, who had the ministries of foreign affairs, justice, finance, posts ancl telegraphs, public works, and education respectively.In a previous telegram [No. 41] sent on the 16th January, Sir C. Marling had said that if Mustaufi-ul-Mamalek were successful in forming a cabinet, the combination would be so feeble and timid that its only use to us would be its affording an occasion for a declaration of our friendliness, and of our readiness to come to terms on questions in dispute.   Political circles were agreed that such a cabinet could not last.General Situation. Sir C. Marling telegraphed to Sir P. Cox on the 19th January in regard to the general situation in Persia. The Shah, he said, had no consistent attitude : he was in a state of abject fear and was remitting his savings to Europe. Unless the pro-German extremists got into office, no cabinet would go far in active bostilhy or active friendliness; Persians were always ready to go with the side that showed strength but were too timid to commit themselves deeply. When the Turkish and German ministers should have returned with a large number of agents, there would be a danger that they might succeed in bringing about a rupture of relations between Persia and ourselves by working with the reckless extremists : to guard against this an endeavour was being made to render that coup impossible by the creation of a feeling in the moderate democrats in favour of good relations with us.German and Turkish Ministers. Sir C. Marling telegraphed on the 17th Januaiw [Nos. 45 and 46] that information had been received of the impending arrival of the German and Turkish ministers. General de Candolle at Novo Cherkask and the consul at Rostov had been requested to take all possible steps to prevent them passing through the Caucasus ; but the military attache at Tiflis thought it doubtful whether effective measures could be taken at Baku, which was almost entirely Maximalist.The Christians of Urumia. Sir C. Marling telegraphed on the 17th January [No. 43] that the governor-general had sent 300 Karadagh horsemen to Urumia to protect the lives ancl property of Christians; it was however generally believed that these tribesmen would be the first to loot and murder should the opportunity arise,, a belief shared by Sir C. Marling himself. The Persian Cossacks were recruited from the Avorst characters in the town and their commandant was said to be inefficient; so they toe were unreliable. It seemed impossible for the Persian authorities to take really effective measures ; that the more that they have to deal, in a district Avhere they haA7e very little prestige or authority, with Avild Moslems Avho hate Christians, as well as with some thousands of lawdess Christians from over the frontier whose behaviour has not always been too good.LATEST INTELLIGENCE.BUSSIA.The Bolsheviks and the autonomous Russian States. Mr. Lindiey .telegraphed [No. 179] on the 20th January pointing out that the autonomous states in course of formation were based on the principles of our nationality and of our civilisation. There could, therefore, be no working, with the Bolshevists, who, in every district in which, they were not suppressed, Avere not only preaching but enforcing by violence their doctrines; i.e., the replacement of national feeling by class feeling, of national Avar by class war. of our civilisation by a new order. The Bolsheviks would never agree not to interfere with the internal affairs of the autonomous states; interference of that kind was the essence of their policy.
APPENDIX.The following leading article appeared in the &quot; Morning Post &quot; of Tuesday, the 22nd January : The Position of Turkey.The loss of the &quot; Goeben &quot; and &quot; Breslau &quot; (or in Turkish &quot; Sultan Selim &quot; and &quot; Medilli&quot;) may serve to remind the Germans of what their historical learning must have suggested to them, that if the British Navy misses one opportunity it is very unlikely to miss the next. With profound regret and sincere recognition of their services, the country receives at the same time the news of the losses of the two British vessels, His Majesty&apos;s ship &quot; Raglan,&quot; Commander Viscount Broonie, ancl &quot; M 28,&quot; Lieutenant-Commander Donald P. Macgregor. In so far as the ships ^done are concerned the exchange of two monitors for the two German vessels is well worth while. For the &quot; Goeben &quot; and the &quot; Breslau&quot; were Turkish only in name. Officered and no doubt. largely manned by Germans, they were employed in the Black Sea as the symbol and instrument of the German hegemony over the Ottoman Empire. Incidentally they afford a singular instance of the use of sea-power, in that a couple of ships, operating upon an inland sea, were able to dominate the capital of a Power in alliance with the dominating Power. At the same time thev were a menace though before the revolution not a serious menace to the Russian Black Sea vessels of war and merchant ships. We cannot but believe that the Turks are exceedingly glad to be rid for ever of the &quot; Goeben &quot; and the &quot; Breslau.&quot; Their elimination removes an integral part of the German power from Constantinople, and there is no chance of other German vessels arriving to take their place. The failure of German and Austrian naval power in the Mediterranean, submarine depredations excepted, is now complete. In respect of the eastern ambitions of Germanj-, the Mediterranean remains the key of the strategic position, and it is held by the allies. Sea power is the periphery of the whole theatre of war; and although Germany has the advantage of interior lines on land, whenever she touches the periphery she is checked. Moreover on the sea the allies hold the interior position, for they hold all ports and bases of supply, in default of which a hostile fleet, once it ventures out of reach of its own ports, themselves subject to distant blockade, is helpless.The &apos;; Goeben &quot; and the &quot; breslau,&quot; broadly speaking, brought Turkey into the war. They have now disappeared, and with them is lopped off a limb of German aggression. The alliance of the Ottoman Empire with Germany was and is an anomaly. The advantage to be gained by Germany was plain enough. Turkey was to serve as the Mittel-Europa road to the East, the washpot of Germany, over which she cast out her shoe. The Turk is far too astute a politician not to recognise that alliance with Germany inevitably involves the political and economical subservience of thePALESTINE.The Administration of Palestine. Mr. Balfour telegraphed [No. 105] to Sir H. Wingate on th*s 23rd January informing him that a complete division between the two flkdministrations of Egypt and Palestine had been decided upon. General Allenby is in supreme control of military operations in the Palestine theatre, and General Clayton will be his chief political officer; the latter will receive his instructions direct from the Foreign Office in regard to matters purely affecting policy. The Arab bureau in Cairo would remain under the control of Sir B. Wingate, but a separate branch, to be controlled, by General Clayton, should be established in Palestine.Sir R. Wingate would retain his present position in regard to Hejaz ; but it had been suggested that there should be a new line of demarcation between the theatre under his control and that under General Allenby, ancl that this line should pass through Tebuk leaving Akaba in the latter sphere.The Turks and the Latin Patriarch. General Clayton telegraphed [C. 97] on the 22nd January saying that Monsignor Ricardo, patriarchal vicar, an Italian subject, had been deported by force on the 24th November, being ill at the time; he reached Damascus on the 2nd December, and died on arrival from the fatigue of travelling. The patriarch himself, Monsignor Camise, also an Italian subject, left Jerusalem for Abou Ghosh, for change of air, but was brought back and deported to Nazareth.
oPower thus allied. But the Ottoman Empire no doubt received the assurance of Germany that she would so deal with Russia that Turkey would be freed from the pressure of the great empire on the north and east. Imperial Russia demanded, and received, the assurance from the allies that she should on certain conditions occupy Constantinople as her part in the settlement contingent upon the victory of the allies.^ In respect of that bargain it may be said that the internationalisation of the Dardanelles in itself is a measure which would be highly conducive to the peace of the world. The agreement concluded with Russia by the rest of the allies was forced upon them by the adhesion of Turkey to Germany. But it need not now be discussed, inasmuch as the Prime Minister has recently stated that the allies no longer contemplate the cession by the Ottoman Empire of its capital. The Government of Russia, in so far as a government exists, has expressly repudiated internal ional agreements concluded before the revolution; and, indeed, should Russia make a separate peace with the Central Powers these become null and void. Russia, in agreeing to an armistice, has already virtually broken the Pact of London, by which each of the allies was bound not to make peace without the consent of the others. And, so far as Russian international jsolicy is concerned, it may at present be described as consisting in the maxim of the &quot; self-determination of peoples,&quot; the Russian people being apparently excepted.   But the Turks are clearly included in the formula.The Ottoman Empire, by a strange sequence of events, has now been relieved from one great danger, certainly for some time to come, and in the weakening of the German grip, in our view at least, Turkey has been partly delivered from an even more sinister fate. For we can conceive of no worse destiny than submission to German domination. Should Germany obtain either peace on her own terms or victory, her future rule of the Ottoman Empire is assured. On the other side of the account is the restoration to Turkey of her European empire. But it would be an empire over which the German Emperor would rule. Yet there is no other Bower which proposes to hold Turkey in tutelage. In these circumstances it is strange enough that Turkey should be fighting on the side of the oppressor against a Power to which Turkey has owed so much in the past. A proud ancl an ancient race are found waging war at the bidding of the northern barbarian, whose purpose, as of old, is to destroy a civilisation which he is incapable of understanding and which he hates. It has long been the. declared ambition of the German Emperor to impose the Prussian tyranny upon the Moslem. But we in this country cannot but remember that the Mohammedans make up a great part of the British Empire, in which they dwell secure and free.On the following day, in a leading article headed &quot; The Mad Gyroscope,&quot; this passage was found :  ;Nor wall they [the army and public] object because Sir William Bobertson attacked the German army in Belgium instead of striking in the sweltering heat of last July at the &quot; vital junction of Muslimie.&quot; For the British people, when all is said, have no quarrel with the Turks. They had always been good friends until Germany came between, and a peace to-morrow between Turkey and England would be far more popular than an advance on Muslimie or the capture of Aleppo. If a British general thinks it more in the interest of England and a more practical operation to attack Germans in Belgium than Turks in Asia Minor, the British nation, if we know anything about it, will cordially agree.
  Owe 33 -jHe^ueiieParaissant ler l&quot; ct le 15 de chaque moisREDACTION  ET ADMINISTRATION3o, Rlie Jacob,   Paris V1rae&quot;...     Telephone : Gobelins 40.99 .. .. ..Le Numero : O fr, 50Abohnements : France, Un an 12 fr.   -   Etranger,. Un an 15 fr.
Comifede Patronage de &quot;LA VOIX DE LARMENIE.M.. Albert THOMAS,&apos; ancien Mihistre, &apos;. - Depute.Mmc cV.AN.DRE,.Presidente !du; Comite &apos; de Hropagander des Amities-Fran-c&apos;o-Etrangeres.M. le General BAILLO.UD, Ihspecteur r generahdes Troupes&apos; Franchises en . Kgypte et er. Palestine/.Mgr BAUDRILlXRT, Reeteur. deTIns-&apos;./. titut&apos; Catholique   de .Propagande Ffancaise; a 1&apos;F.tranger.MM.-F ierre .BERN.US, Pubbciste, Cor-. resppndantdu Journal deGeneye.-; . &apos; B 6 N E T-.M A U R Y:, P r 9 fes s e u r.: h o no - --v ;,&apos; &apos; - raire de lUniversitede. Paris.,- Pierre de,.BOL&quot;CHAl.&apos;D.i &apos;   EhViie BOU&apos;1 ROUX, &apos;deTAcademie^&apos;&apos;;&apos;-.&apos;-&apos;..-&apos;-&apos; Franchise. . . .--Paul BOYER, Directeur de 1&apos;Ecole , &quot;des Larigues-Orientales-....-&quot;.&apos;.Georges.CLEMKNCEAU. President &quot;:&apos;   du ConseiLdes.Mirhstres,S.enatcur.Baron Ludovic.de CON&apos;TENSOX.Henri GOULON, Avocat a,la Cout d&apos;Arpel: &apos;-  DENYS COCHIN -de 1&apos;Academie Franchise, ancien Ministre, Depute.Emiie&apos;DOU .MERG UE;. Doyen de fa- FaculteldeTheorogiedeMontauban.-.-. - &apos; ChaVes*D!EHL, de ITnstitut. Profes-- seur a i Universue-de,P.ans.&apos;. ,1 Paul DOUMER. ancien President dela Chambre des Deputes; Secateur./Eugene gTICHTHAL, de lThstrtut;- Directeur de i&apos;Ecole. des - Sciences. . Poli.tiqu.es . . &apos;Euenne FLAM DIN, Scnateur.- ,Anatole FRANCE, de 1&apos;Acddemie. Francaise.     ; -. .)M-nc-GAULIS. Publiciste. Dr. II  Adams GIBBONS, Doctcuren &apos;     V?  Philosophic, auteur de a La Fon-datioh de 1&apos;Erhpire Ott6&apos;rtianft^^p&apos;Mgr GRAFF IN, Directeur de la Sociei. Anti-Esclavagiste;- h &apos; *5*;   iMM. GU ERNI ER, Depute,&apos;ancien Haut. Commissaire-&apos;d&apos;e:V.la&apos;--;Repu&apos;Dlique &apos; Francaise en.Grande-Bretagriel,&apos; A.-F: HER01.D. - Vice-President de ;:.la .Ligue&apos;; des&apos; Droits deTHomme..   Gustave HERVE. Redacteur enChef -de&quot; &quot;.La Victbire&quot;. &apos;..&apos;C. JONNART, anclehiMinistre, Se-\. nateur, President de. la Compagnie. du Can ill de;Suez. /Mgr.?-&apos;LE ROY. Eyeque dVYiihda.   / MM.Raphael-Georges LEVY,de 1&apos;Institut. -,      Georges LEYGIJES, Ministre ;de la.       Marine,- Depute&apos;.- &apos;;--:;.&apos;&apos;.&apos;v--^.:&apos;.&apos;:fe-.; &apos;      A. MEILI.ET, Professeiirau College .   . de France.-        &apos;-.&apos;-. &apos;;&apos;;&apos;; L.de :M ORGAN, ancien Difectcur Gc--.   neral ties Antiquites .de&apos;&quot;.;l&apos;Egyptc.REBELLIAU. de l-::Institut,Coriser-vateur de la Bibliotheque.de Tlns-tiiut. .       &apos;       - &apos; .. ^^Siilp rr.on RE IN AC H. de !&apos;I n st itut.-    L6&quot;this;R,ENAUIT, de lTnstitut; Mi-nistre;Rlfeh:.ipbtentiaire,.Prote a,la.Faculte de.Dr.o_it.&apos;.,   Marc REVILLE, Depute.G. SCHLUMBERGER, de FInstitut. &apos;v- &apos; SENART,.&apos;de rihstitut.Mgr-TOUGHET, Eveque.d&apos;Orleans.-M. Maurice VERNES, Prrsident de la-^^^^IScctioii&quot; Rcligieusede l&apos;Ecole.!des Hautes Etudes.SOMMAIRE :La Voix de PArmenie, par M. Rene Pinon. - La Lang lie armenienne, par M. A.Meilli:t. - DOCUMENTS: Discours de MM, B&apos;Alfour;, Lloyd George et. SfEPHEiivpickoNV-:CONFfeREN\CES.:.Confe&apos;rences de MM. A.-F. Herold et .E. Pignon a Nantes et a Lyon; wREVUES ET JOURNAUX-: Armenie : Arti-cles de M..;Al.b&quot;erj Thomas - dans&apos; flhfdrmqtiotiy, -. Article.&apos;. &apos;de S. E:. Fti.ip.po.M.toA, dans la Revue Vila e Pensiero. - Palestine : Les Meetings sionistes;- Com-mehtaires du Timis e\ diU/liiaricliesTer Guardian;&quot;:- EES LIVRES :  exSori dc VEnvptre Ottoman; par A. Maxdilstam. ,  -     v    &quot;&apos; ,   .
REVUE   BI-MENSUELLELa Voix de TArmenieII est juste, il est necessaire que, pendant cette guerre et apres cette guerre, la voix de l&apos;armenie soit entendue. Cest 1&apos;objet de cette Revue : son titre dit tout son pro-gramme.La Voix de TArmenie, c&apos;est la voix d&apos;une nation, de 1&apos;une des plus anciennement conscientes de sa personna-lite que 1&apos;histoire connaisse. Depuis les temps bibliques, le peuple armenien a appris a se differencier des peuples ses voisins, en defendant contre eux son independance. Parfois libre et puissant, plus souvent conquis etopprime, il n&apos;a pas cesse, a travers les siecles, de rester fidele a sa langue, a sa culture, a sa forme particuliere de christia-nisme national, a ses traditions, a son caractere ethnique. Les pires tyrannies exterminatrices sont passees sur lui /sans 1&apos;aneantir; il est doue d&apos;une puissance extraordinaire de vitalite, de reviviscence, qui lui a permis, apres toutes les grandes crises, toutes les grandes saignees, de ressusci-ter, de se refaire et de reprendre son essor.
Par la victoire des Allies, 1&apos;Armenie connaitra, cette fois encore, la joie des resurrections. Elle vient de subir 1&apos;un des plus grands martyrs de 1&apos;histoire. Les Turcs se sont rues sur les Armeniens sans defense et ils en ont fait un massacre tel qu&apos;il faut remonter jusqu&apos;a Timour, jusqu&apos;a Attila, pour trouver 1&apos;exemple d&apos;une pareille barbarie sys-tematique, d&apos;une telle cruaute premeditde. Quand les homines seront sortis de Teffroyable crise ou un monde nouveau s&apos; labore dans le sang et dans la douleur, quand ils auront le loisir de mediter sur les evenements dont le cours se precipite tumultueusement, ils reconnaitront que, depuis bien des siecles, pour 1&apos;honneur de l&apos;humanite, pareil forfait collectif n&apos;avait pas deshonore un peuple. Les documents sont publics (i), la lumiere est faite et sur Fetendue des massacres et sur les responsabilites des bourreaux. Si les executeurs furent Turcs et Kurdes, la methode hit allemande; un mot, un geste de FAmbassa-deur allemand aurait prevent! ou arrete ces horreurs. Les Enver et les Talaat ne peuvent rien refuser a leurs maitres. Si jamais FAllemagne redevient capable de juger objectivement les faits et d&apos;examiner sa conscience, elle flechira sous le poids de ses responsabilites.Notre dessein, dans cette Revue, est de faire entendre a Fhumanite civilisee moins la plainte pitoyable des mo its et des mourants que la voix here d&apos;une nation qui ne veut pas mourir. Cest bien un peuple conscient de son exis-tence, de son unite&quot;, glorieuxde son passe et resolu a organi-ser son avenir, c&apos;est-a-dire une nation, que ses ennemis ont voulu detruire. Ce sentiment de 1&apos;unite ethnique, si forte-ment enracine dans le coeur des Armeniens, est la force(i) Nous aurons 1&apos;occasicm d&apos;en donner^ici la listej il faut signaler des aujourd&apos;hui le Blue Book anglais pour lequel le grand historien, vicomte Bryce, a ecrit une preface eloquente et precise. II existe une edition fran-caise contenant la preface et un choix des principaux documents.
mysterieuse qui leur a fait jusqu&apos;ici traverser sans perir les epreuves les plus cruelles; au contraire, les persecu-tions et les souffrances semblent avoir attise et entretenu la flamme de leur vie nationale. Ce caractere national des Armeniens, leur situation a part dans 1&apos;Empire Ottoman, 1&apos;Europe et la Turquie elle-meme les ont reconnus a plusieurs reprises dans des actes solennels : les traites de San Stefano et de Berlin ont stipule formellement que des reformes seraient faites en faveur des Armeniens sous la garantie et le controle des Puissances. Ces ReTormes auraient pu, si 1&apos;Europe avait fait honneur a sa parole et oblige la Turquie a tenir ses engagements, apporter le salut aux Armeniens et devenir, pour les Turcs eux-memes, un element de renovation. La Turquie aurait evolue vers une forme federative qui aurait maintenu 1&apos;integrite de 1&apos;empire, tout en laissant aux differents peuples qui y vivent la liberte de leur culture et de leur developpement.Malheureusement pour les populations ottomanes et pour la paix du monde, Abdul-Hamid et les Jeunes-Turcs pratiquerent, avec des moyens differents, une meme politique de nationalisms etroit, d&apos;unification et de turcification interieure. Avec ses institutions desuetes et les traditions de son gouvernement, avec ses faibles res-sources en homines cultiv^s et experimentes, la Turquie ne pouvait realiser une pareille tentative qu&apos;avec le con-cours des Puissances etrangeres et elle se mettait par la a leur merci. Abdul-Hamid sut encore garder certains managements et choisir les moments favorables oh les divisions intestines de 1&apos;Europe empechaient les Puis-sances d&apos;intervenir : c&apos;est ainsi qu&apos;il put organiser impu-nement les massacres dArmenie en 1894. Les Jeunes-Turcs, qui avaient fait la Revolution de 1908 au nora de la liberte, ne tarderent pas a adopter, eux aussi, sous
l&apos;influence de dangereux ideologues, comme le Dr. Nazim, et sous 1&apos;inspiration du . Baron Marshall et des agents allemands, une politique de centralisation par la con-trainte et la violence. Des 1909, les massacres dArmeniens a Adana, sur la route du chemin de fer de Bagdad, don-nerent le triste echantillon des malheurs dont la revolu-tion turque devait etre 1&apos;origine.Le resultat de ces fautes, ce fut d&apos;abord la guerre de 1912 et la perte de la Mac doine, avec tout ce qui s&apos;en est suivi, puis la participation de la Turquie a la Grande Guerre contre les puissances libdrales de 1&apos;Occident, avec la mainmise de rAllemagne sur le gouvernement, 1&apos;armee et les richesses de 1&apos;Empire, enfin les grands massacres dArmeniens, les pendaisons et les affame-ments de Syrie, une s6rie d&apos;horreurs dont l&apos;histoire ne dressera qu&apos;avec effroi 1&apos;epouvantable bilan. La politique de centralisation et de turcification ne pouvait en effet conduire les Jeunes-Turcs qu&apos;a une rupture avec la France et 1&apos;Angleterre et a une complete subordination a 1&apos;Alle-magne : qui se ressemble s&apos;assemble. l&apos;allemagne et la Turquie s&apos;accordent pour ne reconnaitre aux peuples, quel que soit leur degre de civilisation, que le droit d&apos;obedr et de se take. Le peuple armenien, pacifique et laborieux, constituait une masse qui, entre la met Noire et le Golfe d Alexandrette, pouvait s&apos;organiser et constituer une nation, voire meme un Etat; il fallait done le detruire : les Turcs, sous 1&apos;ceil de TAmbassade allemande, des consuls allemands, des officiers allemands, s&apos;y employerent avec tant d&apos;ardeur que, de tous les Armeniens qui vivaient dans 1&apos;Empire ottoman, ils massacrerent plus d&apos;un tiers, pres d&apos;un million, autant qu&apos;il est possible de le savoir avec pre-cision.Quelques Allemands isoles en rougirent de honte : l&apos;his-toire enregistrera le tdmoignage indigne d&apos;un professeur
allemand d&apos;Alep, M.M. Niepage, temoin oculaire; le noble mepris du correspondant de la Gazette de Cologne a Cons-tantinople, M. Harry Stuermer, dont le livre sincere et douloureux vient de paraitre (i), la protestation enfin du savant Dr. Lepsius, bien qu&apos;elle n&apos;ait pas os  se manifester pendant la guerre au grand jour. L&apos;interet de la politique allemande etait en jeu ; 1&apos;Allemagne crutque les Armeniens pourraient devenir un jour, avec 1&apos;aide de 1&apos;Entente, un obstacle sur la route qui devait conduire, de Hambourg a Bagdad, latoute-puissance de 1&apos;Empire germanique. Cetait un faux calcul, car, dans l&apos;hypothese d&apos;une victoire alle-mande, la presence de cette race industrieuse et commer-cjante sur le parcours de la grande voie ferine n&apos;aurait pu que devenir une source de richesse et de prosperity ; mais cette erreur fit que des centaines de milliers de victimes tom-berent et qu&apos;on vit descendre des montagnes armeniennes les lamentables caravanes de vieillards, de femmes et d&apos;enfants qui jamais n&apos;arriverent au terme de leur funebre voyage. ,    .Les Turcs ont cm etouffer la voix de TArmenie, mais, morte ou vive, on 1&apos;entendra.On entendra la voix des morts. La clameur d&apos;epou-vante que les rochers et les torrents dArmenie ont ecoutee, ils en renverront 1&apos;echp indefiniment et de plus en plus haut. Une nation est composee de plus de morts que de vivants, et c&apos;est pour realiser le vouloir collectif des morts que tous les vivants travaillent et luttent. Les morts dArmenie ne reclament pas vengeance, mais jus-tice ; leur voix ne preche pas la haine du peuple turc, coupable seulement d&apos;avoir suivi les mauvais bergers ; elle ne demande pas qu&apos;ils soient prives des pays vraiment(i) Deux ansde Guerre a Constantinople. (Paris, Payot, cditeur, i vol. in 16).
turcs et qui souhaitent de vivre sous le regime turc; elle veutseulement que, par la vertu du sang innocent, la secu-rite soit garantie aux survivants avec le droit de&quot; constituer une nation et un Etat; elle exige aussi qu&apos;au moment oil il s&apos;agira de decider du sort d&apos;un territoire ou d&apos;une ville, les assassines entrent en ligne de compte, afin que le crime ne puisse pas profiter aux criminels.On entendra^la voix des vivants. Si peu que la lerocite des Turcs en laisse subsister, ils parleront pour eux et pour les morts; ils reclameront qu&apos;enfin les engagements de l&apos;Europe vis-a-vis de 1&apos;Armenie soient realises. Que le Turc soit maitre chez lui et se regisse comme il 1&apos;entend, personne n&apos;y contredira, mais il faut que 1&apos;Armenien lui aussi, que toutes les populations d&apos;Arable etde Syrie, puis-sent vivre libres et independants et se gouverner selon leurs voeux. La question de 1&apos;independance armenienne, comme cede de 1&apos;inddpendance arabe, a ete posee et r^solue par ceux qui ont massacre un million d&apos; tres humains ; ils ont fait eux-memes la preuve surabondante qu&apos;ils sont inca-pables et indignes de gouverner d&apos;autres peuples et de leur assurer la securite et la justice, qui sont les assises fonda-mentales de tout etat civilise.La future paix achevera la longue evolution historique qui a difference les nations et qui les porte a se constituer en organismes independants, cellules de la grande societe humaine, mais cellules autonomes. Les Allemands et les Turcs, en foulant aux pieds la liberte des nations, en vio-lant la Belgique, en massacrant 1&apos;Armenie, en faisant perir la Syrie par la corde et la faim, en ecrasant ou en menacant tputes les independances nationales, ont prouve une fois de plus la necessity bienfaisante de ces orga-nismes nationaux. Le droit qtfont les peuples organises et polices, ou les fragments de peuples, a disposer d&apos;eux-- memes, a vivre independants ou a se joindre aux nations
avec lesquelles ils se sentent le plus d&apos;affinit s, est reconnu par toutes les puissances et par tous les peuples, depuis le Pape jusqu&apos;aux rOolutionnaires russes, excepte par les Allemands, les Hongrois et les Turcs. Ceux-1&amp; s&apos;obstinent a garder malgre eux des peuples en servage. Cest contre eux et par leur deTaite que se fera la paix et que s&apos;edifiera 1&apos;avenir.Le moment est done venu de faire entendre la voix de lArmenie, qui reclamera, pour cette nation martyre, le droit a la vie. Cette voix, il est naturel et juste de la faire entendre sur le sol de la France, champ de bataille des nations, asile de tous les opprimes, et dans cette langue de France, cette a langue de Verdun et de la Marne w (i) qui, depuis qu&apos;elle existe, a toujours apporte au monde les messages de justice et de liberte.Rene Pinon..(i) Cette heureuse expression est d&apos;un ami ancien et fidele de l&apos;Armenie, M.Victor Berard, dans la preface qu&apos;il a ecrite pour UArmdnie et la Ques-tion Arminienne de M.Michael Varandian. (Laval, Imprimerie Moderne).
La Langue ArmenienneII y a nation la ou un ensemble cThommes a le senti-ment et la volonte de former un groupe a part, ayant ses traditions, ses usages et ses aspirations d&apos;avenir. Rien ne marque plus nettement 1&apos;existence d&apos;une nation que la possession d&apos;une langue qui lui soit propre.!   -Aucune nation n&apos;a depuis deux mille ans, montre&quot; plus fortement sa volonte d&apos; tre que la nation armenienne. Aucune nation n&apos;a maintenu avec plus de tdnacite ni cul-tiv  avec plus de soin une langue qui lui soit plus parti-culiere.L&apos;armenien n&apos;a pas  te ecrit avant le temps ou 1&apos;eglise chr tienne a eu besoin, pour son apostolat, d&apos;une tra-duction des Livres Saints et des rituels. Mais depuis que, au v0 siecle d&apos;apres la tradition, un peu plus tard peut-etre, les premiers traducteurs ont constitue une langue litteraire armenienne, cette langue n&apos;a cesse d&apos; tre ecrite, et les textes deja ecrits n&apos;ont cesse d&apos;etre transmis, meme aux moments les plus sombres de 1&apos;histoire du peuple armenien.L&apos;armenien fait partie du grand groupe des langues indo-europeennes auquel appartiennent, avec les langues aryennes de l&apos;Inde et les langues de Tlran, presque toutes les langues parlees en Europe.Parmi ces langues, il forme un groupe special, qui ne depend d&apos;aucune autre et n&apos;a de liens particulierement
la langue arjienienne qetroits avec aucune autre. II est a part, tout autant que des groupes paries par des sujets plus nombreux, comme le germanique et le slave.Chaque langue indo-europ enne a pris avec le temps un aspect propre, qui tient a ce que le fonds identique herite de la periode de communaute- indo-europ enne a ete modifie de manieres diverses suivant les circonstances. L&apos;armenien est de 1&apos;indo-europeen transport^ dans les vallees et les hauts plateaux de 1&apos;Armenie et adopte&quot; par des populations qui parlaient anterieurement de tout autres langues. L&apos;indo-europeen ainsi transport^ a pris par la meme un aspect nouveau : ce n&apos;est sans doute pas un hasard que les consonnes de 1&apos;armenien soient presque identiques aux consonnes gdorgiennes, et que les voyelles armeniennes se distinguent tres peu des voyelles geor-giennes.Tout en conservant beaucoup de traits de l&apos;indo-euro-peen commun et en se denoncant, au premier coup d&apos;ceil, pour une langue apparentee au Sanskrit, au grec, au latin, au slave, etc., 1&apos;armenien a pris ainsi un aspect original qui le differencie profondement de routes les autres langues de la famille indo-europeenne.Tel est le premier grand fait que revele au linguiste 1&apos;examen de la langue armenienne sous la forme ou elle a Cte fixee par les premiers traducteurs.II y a un autre fait non moins curieux.Les premiers linguistes qui ont examine&apos; 1&apos;armenien ont eu 1&apos;impression que cette langue appartient a l&apos;un des deux dialectes du groupe indo-iranien, le dialecte iranien. On sait maintenant que cette premiere impression etait fausse et que 1&apos;armenien n&apos;est pas une langue iranienne, que ses origines sont independantes de cedes du persan. Mais il faut expliquer les donnees qui avaient occasionn^ cette erreur.
On rencontre en armenien une foule de mots qui sont ^videmment iraniens, ainsi a\at (libfe), ambar (grenier), etc. La presence de ces mots appelle une explication. Or, 1&apos;histoire en rend compte immediatement.L&apos;Armenie a ete gouvernee par des chefs parthes durant les siecles qui ont immediatement precede et suivi le debut de 1&apos;ere chretienne, a peu pres comme 1&apos;Angleterre a ete dominee par des chefs franco-normands apres 1&apos;expe-dition de Guillaume le Conquerant. De meme que les Anglais ont emprunte a la noblesse normande une infi-nite de mots francais et ont donne ainsi un carac-tere a demi francais a leur vocabulaire, les Armeniens ont emprunte un grand nombre de mots iraniens a la noblesse parthe qui dominait chez eux.Et en effet les mots iraniens qu&apos;on trouve en armenien ne sont pas des mots persans; ce sont des mots parthes fixes sous la forme qu&apos;ils avaient au moment ou ils ont ete empruntes. Les mots ont ete parfaitement assimiies par la langue ; ils se distmguent difficilement des mots indigenes, et Ton n&apos;a presque pas le moyende -decider si tel ou tel mot est indigene ou emprunte au dialecte iranien des Parthes.En sommc, les rapports entre 1&apos;arme.nien et le persan sont exactement comparables a ceux qu&apos;on observe entre 1&apos;anglais et le francais. -Avant la date ou des missionnaires ont repandu le christianisme en Armenie, il ne semble pas que 1&apos;arme-nien ait fait d&apos;emprunts notables ni au grec ni a 1&apos;aramccn. Les emprunts au grec et au syriaque, qui ne spnt ni tres nombreux ni surtout tres importants, ont le caractcre d&apos;emprunts a la langue religieuse. La Grece ancienne n&apos;a exerce sur TArmenie aucune action, et il n&apos;y a pas en armenien un mot qui puisse passer, pour avoir etc emprunte directement au grec avant l&apos;ere chretienne.L&apos;action directe de la civilisation occidentale sur lAr-
menie ne commence pas avant 1&apos;epoque ou de pays a subi 1&apos;influence du christianisme.    vII suffit done d&apos;observer la langue telle qu&apos;elle a  te ecrite par les premiers traducteurs pourtirer de cetexamen des conclusions precieuses sur 1&apos;histoire de la nation arme-nienne.La nation arm nienne se rattache directement a la nation indo-europeenne dont .1a plupart des peuples de TEurope ont conserve&quot; la langue en la transformant chacune a leur maniere.Les elements indo-europeens qu&apos;elle comprend ont subi un melange avec des elements caucasiques, dont la structure de la langue manifeste 1&apos;influence profonde.La nation &apos; armenienne ainsi constitute est, dans le groupe indo-europeen, une nation autonome, qui n&apos;a de liens particuliers avec aucune autre.La domination de la noblesse parthe, sans exercer une action sur le systeme de la langue, a provoque 1&apos;emprunt d&apos;un tres grand nornbre de mots iraniens par rarmenien; ces emprunts montrent combieii grand a ete en Armenie le prestige de la noblesse parthe; mais le fond de la nation n&apos;a pas change pour cela.Quant a 1&apos;action de la civilisation pecidentale, elle ne se traduit dans le vocabulaire qua partir de la christianisa-tion du pays. Jusque la, les Armeniens sont demeur6s a l&apos;ecar.t du monde hellenique et italique. Ils ont recu la civilisation occidentale a peu pres dans les niemes condi-tions que les peuples de langue germanique et de langue slave.A. Meillet.
DOCUMENTSExtraits des Di scours dc MM. Balfour et Lloyd Georgea la Chambre des Communesdans les seances du 6 Novembre et du 21 Decembre 1917et du Discours de M. Stephen Pichona la Chambre des Deputesdans la seance du 27 Decembre 1917DECLARATIONS  DE  M. BALFOURApres avoir declare, en reponse a une question qui lui avait ete posee, qu&apos;il n&apos;y avait pas de traite secret concernant la rive gauche du Rhin, M. Balfour continue en ces termes :Alsace-Lorrainea Ceci dit sur le traite imaginaire relatif a la rive gauche du Rhin, laissez-moi maintenant, dire unmot de TAlsace-Lorraine. Apres les discours qui viennent d&apos;etre prononces ce soir, on pourrait croire que le Gouvernement de Sa Majeste eTait arrive a une soudaine conclusion que, de tous les buts de guerre avoues, rAlsace-Lorraine consti-tuait un but a part, predominant et sans attache avec au-cun des autres buts de guerre. II est certain que nous voulons la restitution de TAlsace-Lorraine (applaudisse-menls), et que nous combattons sans aucun doute pour cela, mais non pas pour cela seulement,   non pour ce but comme s&apos;il e^tait un element distinct des autres buts ;  nous combattons en premier lieu pour que 1&apos;Europe puisse
 tre delivree de la menace perp tuelle du parti militaire allemand. Cest en partie pour ce motif que nous nous battons et en partie parce que nous voulons que la carte d&apos;Europe soit refaite, que les differents peuples puissent vivre sous la forme de gouvernement qudls preferent et qu&apos;ils croient repondre le mieux a leur developpement historique et aux besoins de leur propre culture. Ce n&apos;est pas seulement 1&apos;Europe que nous devons considerer a ce point de vue. On a fait mention de la Belgique qui natu-rellement, dans 1&apos;esprit de tout le monde dans ce pays, mais pas de tout le monde en Allemagne, doit etre r tablie dans son integrite et rehabilitee. Mais[yous devez vous rap-peler qrie cette guerre,l&quot;sans qu&apos;il y ait de notrefaute, s&apos;est  tendue non seulement sur presque toute PEurope, mais aussi sur une partie importante de l&apos;Asie.k Les honorables Collegues auxquels je reponds ne prennent-ils done aucun interet a ces elements, par exemple, de 1&apos;Empire turc qui ont souffert et qui souffrent non seulement d&apos;un mauvais gouvernement, mais aussi cle la tyrannie la plus brutale et la plus barbare ? N&apos;est-ce done rien que 1&apos;Armenie ? N&apos;esl-ce Hen que I&apos;Arable ? Ils parlent de democratisation. La democratisalion est d&apos;un prix inestimable lorsqiCelle s&apos;applique a des Etals jouissant dun certain degre d&apos;avancement. Elle est, a moil apis, une garantie de bon gouvernement et de progres. Mais elle n^est pas applicable a toutes les formes de colleclivites humaines, el en lous cas yous ne poitrrie^ pas democraliser la Turquie. Ceci esl lout a fail evident.Le  Devoir des Alliesk La Turquie est entree en guerre. Nous est-il indifferent que VArmenie, ainsi que le desire mon honorable Collegue, auteur de la Motion, soit remise sous la domination turqne?
(M. Snoivden dit que 11011). Le premier point de la Motion propose que tous les territoires occupes par les armees bel-ligeranies, quelles qiielles soieni, soient rendus a leurs pro-prietaires originels. Cela n&apos;a quune signification, et c^est que vous voudrie^ remetire l&apos;armenie et VArable sous la domination turque. Nous ne vonlons detruire ancun element turc compose de Turcs, gouverne par des Turcs et pour des Turcs, d&apos;zme maniere qui convient aux Turcs; mais d&apos;&apos; aucune Jaeon il ne faut perdre de rue que Tun des buts que nous devons poursuivre, mainlenant que la catastrophe in-lernationalepese sur nous, est la possibility, le devoir d&apos;ar-racher au Gouvernement lure les peuples qui ne sont pas hires, qui ont ete desorganises par les Turcs, dont le deve-loppement a etc arrete par les Turcs et qui, fen ai la con-viction, prospe&quot;reraient s&apos;il leur etait donne d&apos;avoir un gou-vernement propre et de suivre leurs propres coulumes. Mon honorable Collegue a redige un amendement. N&apos;a-t-il pas de vues au sujetde la Pologne? II croit que toute la ques-tion polonaise pourrait etre resolue d&apos;une facon satisfai-sante dans les circonstances actuelles, si on pouvait reunir les Puissances europeennes autour d&apos;une table. Est-ce rai-sonnable? (Applaudissements). Croit-il que 1&apos;Allemagne consentirait jamaisa la reconstitution de 1&apos;ancien Royaume de Pologne, ou meme a la reconstitution de la partie seu-lement qui est essentiellement polonaise par ses caracteres et sa population? II est evident qu&apos;elle h&apos;y consentirait pas. (M. D. Mason : Pourquoi pas? Puis-je suggerer que probablement une Conference rcisoudraitces questions?).  (Rires) Chonorable interlocuteur croit apparemment qu&apos;une Pologne libre pourrait  tre creee par des negocia-tions. Croit-il vraiment que rAHemagne est ddiumeur a le faire ? Qu&apos;il lise les journaux allemands et il verra qu&apos;ils n&apos;envisagent pas comment on va restaurer cette partie de la Pologne conquise par Frede.ric-le-Grand, mais qu&apos;ils se
k Iln&apos;ya pas eu de changement dans nos buts de guerre. (Applaudissements). Et la derniere objection qui leur a dte faite est cede recueillie par mon honorable Collegue de 1&apos;opposition aupres de pei-sonnes mal informees d&apos;autres pays, qui attribuent aux buts de guerre des Allies des desseins imperialistes. Ou est 1&apos;imperialisme dans notre desir de voir une Pologne ind^pendante ? Oh est Vimpe-rialisme dans noire desir de voir PArmenie delivree du joug hire et rAlsace-Lorraine rendue a la France ? Qii&apos;y a-t-il d&apos;imperialiste a vouloir que 1&apos;Italie reconvre son propre sol et fasse rentrer dans son sein ceux qui sont de sa race, de sa langue et de sa civilisation ? QiCy a-l-il d&apos;imperialist a vouloir les Roumains unis tons sous Veiendard roumain? QiCy a-t-il d&apos;imperialiste a vouloir que le peupte serbe de-vienne de nouveau une Puissance prospere el unie? II n&apos;y a aiicun imperialisme dans tons ces buts de guerre. (Applau-dissements). Et le fait que d&apos;honorables collegues viennent dans cette Cdiambre, oubliant les declarations onicielles que nous avons faites, et les d naturent dans cette Chambre des Communes Britannique, quand ils savent que leurs paroles seront reproduites au dehors et r pandues par nos ennemis, (Transportsd&apos;applaudissements) ce fait,dis-je, me semble etre le plus grand tort qu&apos;un homme puisse faire a notre pays, hdemandent s&apos;il serait ou non sage pour eux d&apos;annexer a leurs provinces les provinces baltiques de la Russie, Riga et tout le reste de cette region. II n&apos;est pas besoin d&apos;en-quete, je puis en donner 1&apos;assurance a mon honorable Col-legue, dans la situation actuelle de 1&apos;Europe, dans 1&apos;dtat d&apos;esprit actuel de nos ennemis, pour comprendre qu&apos;au-cune negociation de cette nature n&apos;aurait de chance d&apos;aboutir! (Applaitdissemetits).
DECLARATIONS  DE M. LLOYD GEORGENous croyons interessant de rapprocher du discours precedent, un passage concernant l&apos;armenie, des d^clara-tions faites par M. Lloyd George dans son discours au Parlement, le 21 decembre dernier.Se referant a son discours de Glasgow, k propos des buts de guerre, M. Lloyd George, apres avoir parle des autres pays, a dit:k Ces temps derniers, on s&apos;est plaint que le Gouverne-k ment n&apos;avait pas pleinement fait connaitre ses buts de k guerre.a Or, pas un mot n&apos;a ete dit de nos buts de paix, que k j&apos;ai pourtant nettement expliqu s a Glasgow.a Voici cinq des points sur lesquels j&apos;ai alors insist^ et a que je soumets a nouveau a ceux qui me critiquent :k J&apos;ai reclame d&apos;abord expressehnent la restauration w complete de tous les territoires conquispar rAUemagne a et la reparation des dommages causes..........a J&apos;ai dit en second lieu que la question de Mesopotamie k devrait etre laissee pour Sire resolue au Congres de la v. Paix, tout en specifiant cependant que celle rigion, ainsi a que VArmenie, ne devraient jamais etre replacees sous la k domination nefasle des Turcs. wDECLARATIONS  DE M. STEPHEN PICHONAu moment de mettre sous presse, nous recevons le compte rendu de la seance de la Chambre des Deputes, du 27 decembre, au cours de laquelle M. Stephen Pichon, Mi-nistre des Affaires Etrangferes, a declare que la liberation de l&apos;armenie fait partie des buts de guerre de la France. Le Gouvernement de la Rdpublique a dejk donne aux Ar-
meniens des preuves de sa sympathie et 1&apos;assurance de son appui pour la realisation de leurs aspirations nationales, mais c&apos;est la premiere fois que, dans un debat politique au sein du Parlenient, un de ses membres a officiellement compris rAraieiiie au nombre des nations dont la France poursuit la liberation., Voici d&apos;ailleurs les termes de la declaration du Ministre des Affaires Etrangefes:a Jamais il n&apos;a ete question pour la France d&apos;annexer ou s d&apos;incorporer sous une forme quelconque, en vertu du k droit de conquete, des populations auxquelles il appar-(( tient de fixer elles-m mes leurs destinees.cc Jamais   disaient les Allies dans leur rdponse du 10 w Janvier 1917, au message du President Wilson   il n&apos;a (c  t  dans nos desseins de poursuivre ^extermination des (( peuples allemands et leurs disparitions politiques.k Mais il n&apos;est pas moins certain que nous avons des k droits etroits a 1&apos;Cgard des nationalites opprimees, non k settlement de la Belgique, de la Serbie, de la Roumanie, a dont le sort tragique commande plus que notre sollici-k tude, notre devouement absolu,   mais aussi de la Po-(( logne. Nous ne separerons pas sa cause de la ndtre...cc Cette politique des droits des naiionaliles est Vhonneur a de nos traditions et de notre Histoire; elle s&apos;applique, v, dans notre pensee, auxpopulations armeniennes,syriennes, (( libanaises comme aux peuples qui subissenl, contre leur (c volonte, le joug de Vopprcsseur quel qu&apos;il soit; tous ces k peuples ont droit d nos sympathies, d notre appui; tous v. doivent avoir la possibility de fixer eux-m$mes leur k sort. ))
CONFERENCESConference de  M. HeroldM. A,-Ferdinand Herold, Vice-President de la Ligue des Droits de FHomme, a fait dernierement une magnifique Con-ference sur 1&apos;Armenie, a Nantes, dont le journal * Le Popu-laire n a donne le compte rendu suivant :k Cest devant un auditoire nombreux et sympathique que M. Herold, vice-president du Comite central de la Ligue des Droits de FHomme, a parle de YArmenie.k Au cours d&apos;un rapide expose geographique et historique, M. Herold a montre les Armeniens arrives de bonne heure a un remarquable degre de civilisation, essaimant leurs colonies jusque sur la cote mediterraneenne de Cilicie. nk Entoures de peuples conquerants ou a demi-barbares, ils ont ete les eternelles victimes de persecuteurs fanatiques. Race policee, laborieuse, intelligente, remarquablement douee pour les realisations d&apos;ordre economique, superieure notamment dans la pratique du commerce, elle contraste avec ses voisines. qui ont vu en elle un danger, 1&apos;ont depecee en trois troncons : une Armenie russe, une autre persane, une troisieme turque. bk Cest cette derniere surtout qui a eu a sonffrir des persecu-tions. Onse rappelleles hecatombes sanglantes d&apos;il y a 20 ans, Abdul-Hamid[le boucher continuant sa sinistre besogne tandis. que les accents indignes de Jaures, Pressense et Pierre Quil-lard remuaient les foules sans que s&apos;emeuvent les gouvernements.w Ces massacres reprirent, plus particulierement terribles en 1915 lorsque les Russes pousserent leur pointe avancee en Asie Mineure. s
CONFERENCES igk Ici apparait la lourde responsabilite du gouvernement alle-mand : il eut suffi d&apos;un ordre de lui a son allie turc pour arreter ces massacres. Ne les encourage a-t-il pas au contraire ? Des Armeniens detruits, c&apos;etaient autant de rivaux dangereux supprimes en Orient pour la lutte economique d&apos;apres-guerre.cc Et ce sont precisement les Alleniands, dont le docteur Niepag, qui ont dresse contre les leurs le plus terrible requisitoire. L&apos;auditoire a fremi au reck de ces atrocit.es. n(( Par sa volonte obstinee de ne pas mourir autant que parses malheurs seculaires, la nation armenienne a merite de survivre a tant de crimes. La paix doit poser pour elle le meme pro-bleme de vie que pour la Pologne ou 1&apos;Alsace-Lorraine, et c&apos;est ce qui fait que cette question de l&apos;armenie est encore d&apos;une immediate actualite. nk M. Veil, quipresidait la reunion, a remercie entermes lieu-reux M. Herold pour sa conference si interessante et si bien documentee. sM. A. Ferdinand Herold avait fait, sur l&apos;Armenie, une pre-miere Conference a Bordeaux, qui avait obtenu,un succes re-tentissant.La Voix de VArmenie sera certainement 1&apos;interprete des Armeniens en adressant a M. Ferdinand Herold 1&apos;expression desaprofonde gratitude pour l&apos;interet qu&apos;il porte a leur cause et le devouement avec lequel il ne manque aucune occasion, sans menager ses fatigues et ses peines, de plaider en leur faveur soit dans les Conferences, soit dans les reunions de la Ligue des Droits de l&apos;Homme, dont il est le Vice-President.. Conference de M. Emile PignotNous signalerons egalement la Conference faite le 9 decembre dernier par M. Emile Pignot, Secretaire general de PAssocia-tion des Ecrivains de France, publiciste et poete de grand talent, au Palais du Commerce de Lyon, sous la Presidence
de M. Herriot, senateur du Rhone. Le grand succes dc cette Conference a ete constate par tome la presse lyonnaise et nous sommes heureux d&apos;en donner ci-dessous le compte] rendu par le journal La Depeche de Lyon :k Cest dans une salle architectural-comble (plusieurs centaines de personnes n&apos;ont pu, en effet, trouver place), que M. Emile Bignot, avec une eloquence qui a secoue toute 1&apos;Assemblee, a parle du martyre et de l?ame de 1&apos;Armenie a.k D&apos;eminents representants de la Colonie armenienne de Lyon entouraient 1&apos;orateur et nous avons remarque, parmi 1&apos;assistance, des personnalites de notre ville qui ont tenu a assister a cette brillante causerie *.k Grace a M. Emile Pignot, Lyon sait maintenant ce qu&apos;est l&apos;Armenie, ce qu&apos;elle espere, ce a quoi la justice humaine et Finteret fran?ais lui donnent droit. Belle manifestation que: Lyon n&apos;oubliera pas de sit6t y.
REVUES ET JOURNAUXARMENIEArticle de M. Albert Thomasparu dans VInformation du 27 novembre 1917 :Pour TArmenieII y a quelques jours M. Balfour, questionne &quot;par des social-listes pacifistes a la Chambre des communes, etait conduit a definir a nouveau les buts de guerre de 1&apos;Entente. Cest la une conversation a laquelle les gouvernants anglais ne se refusent pas. Us estiment que 1&apos;examen des problemes de la paix, loin de diminuer les courages, peut au contraire les soutenir et les exalter : les soldats citoyens d&apos;une democratic aiment a savoir pourquoi ils se battent.M. BalfouT, en termes clairs, a done rappele une fois de plus que la restitution de 1&apos;Alsace-Lorraine etait voulue par 1&apos;AngIe-terre. II a marque que 1&apos;Europe devait etre delivree de la menace perpetuelle du parti militaire allemand. Mais il est alle plus loin. II a demande atix deputes qui finterrogeaient s&apos;ils ne prenaient pas interet aux populations qui dans l&apos;Europe ou l&apos;Asie souffrent sous un joug etranger. k N&apos;est-ce done rien, a-t-il dit, que 1&apos;Armenie ; 11&apos;est-ce done fieri que 1&apos;Arabie ? Et vous desinteresserez-vous de la Pologne?... s a Nous est-il indifferent que 1&apos;Armenie soit remise sous la domination turque... ? Nous ne voulons detruire aucun element turc, com-pose de Turcs, gouverne par des Turcs et pour les Turcs d&apos;une maniere qui convieht aux Turcs, mais il ne nous faut pas perdre de vue que Pun des buts que nous devons poursuivre
la VOIX DE l&apos;aRMENIEmaintenant que la catastrophe internationale pese sur nous, c&apos;est la possibilite cTarracher au gouvernement turc les peuples qui ne sont pas turcs mais ont ete desorganises par les Turcs, dont le developpement a ete arrete par les Turcs et qui prospe-reraient, j&apos;en ai la conviction, s&apos;il leur etait donne d&apos;avoir un gouvernement propre et de suivre leurs propres coutumes v. a Ce n&apos;est pas, a-t-il ajoute, enfin, poursuivre une politique imperialiste que de chercher a delivrerlArmeniedu jougturc. xII faut feliciter le ministre anglais d&apos;avoir ainsi, entre autres problemes, pose de nouveau devant 1&apos;opinion la question arme-nienne. A dire vrai, les preoccupations qu&apos;ont les Anglais de 1&apos;avenir de la Mesopotamie et du chemin de fer de Bagdad sollicitaient leur attention de ce cote. Mais quel que soit le mobile originel de certaines de leurs attitudes, 1&apos;idealisme libe-ral des hommes d&apos;Etat anglais s&apos;exprime toujours avec une sin-cerite passionnee qui plait.Chez nous, au contraire, il semble que les souffrances du peuple armenien, qui ont tant emu notre opinion il y a plu-sieurs annees, aientete unpeu oubliees. Si M. Lloyd George, si le gouvernement provisoire russe, si M. Wilson ont fait au sujet de 1&apos;autonomie ou de 1&apos;independance de 1&apos;Armenie des declarations non douteuses, notre gouvernement s&apos;est tu, et notre presse elle-meme a suivi 1&apos;exemple... II est vrai   et c&apos;est notre excuse   que nous avons nous-memes tant souffert.Peut-etre aussi les partis avances, et plus specialement le Parti socialiste, ont-ils redoute, en s&apos;occupant a nouveau de la question dArmenie, de mettre le doigt a leur tour dans l&apos;en-grenage imperialiste. L&apos;Armenie, c&apos;est TAsie-Mineure ! Cest le redoutable danger de la politique de partage ! Cest toute 1&apos;his-toire des traites secrets. Le maintien de l&apos;integrite de 1&apos;empire turc de meme que le maintien de 1&apos;integrite de rAutriche-Hon-grie n&apos;est-il pas un moyen de limiter la guerre ?Si cette pensee a pu venir a Tesprit de certains de nos paci-fistes, c&apos;est a notre sens une grave erreur. Le formidable conflit qui bouleverse 1&apos;u&apos;nivers ne peut etre arbitrairement limite. Toutes les questions nationales ont ete posees k nouveau par
1&apos;attentat du 2 aout 1914. Toutes reclament des solutions. Toutes devront etre traitees par le congres de la paix. L&apos;Alle-magne une fois vaincue, les regies de justice internationale pro-clamees, il ne sera au pouvoir de personne de limiter, de res-treindre les consequences de cette victoire, je veux dire les applications du droit. Surtout, s&apos;il est vrai que des ambitions de conquetes, de vastes projets imperialists peuvent prolonger la guerre en surexcitant 1&apos;energie d&apos;ennemis qui se sentiraient menaces dans leur vie nationale meme, par contre c&apos;est une force indeniable que peuvent apporter aux nations de l&apos;Enteiite, et plus specialement a la France, toutes les nationalites qui luttent contre 1&apos;oppression de 1&apos;etranger. Si, depuis quelque trois ans, si, meme avant la guerre, notre diplomatic avait su conduire a travers le monde la politique traditionnelle de la France, si elle avait su grouper amour d&apos;elle toutes les forces de liberte, peut-etre aurions-nous pu accroitre la puissance de nos armes,de tout 1&apos;appoint non negligeable-de ces sympathies et de ces concours.Si telle est la veritable tradition de la France, celle qui lui a valu, malgre les abandons et malgre les fautes, la fidelite ine-branlable de tous les peuples qui souffrent, de n&apos;etre demeuree jamais indifferente a aucune oppression, elle se doit a elle-meme de la suivre encore, en ce moment meme, en faveur des Armeniens.En 1894-96, lors des premiers massacres, notre opinion tout entiere a ete,soiilevee d&apos;indignation. De meme en 1909, lorsque les Jeunes Turcs en qui les Armeniens avaient place quelque confiance, ont renouvele les pires atrocites du regime hamidien. Comment ignore-t-on generalement aujourd&apos;hui, en France, que les massacres de igi5et 1916 ont ete plus horribles encore? Les documents sont accablants, meme si on se limite a ceux de temoins allemands, de journalistes allemands, de missions de la Croix Rouge allemande. A plus forte raison encore si Ton y ajoute les temoignages des Americains et des Suisses. Ils
constituent un requisitoire effroyable contre les autorites de Constantinople et contre leurs inspirateurs allemands.Lorsque les troupes russes du Caucase, composecs pour une grosse part dArmeniens, entrerent en igi5 siir le territoire turc, le mot d&apos;ordre fut donne sous pretexte de securite mili-taire et sous pretexte de trahison de la part des Armeniens. II fut lance de Constantinople : tome la population des villes et des villages devait etre desarfnee, puis la deportation en masse devait etre organisee : d&apos;abord les homines valides, ensuite les femmes, les enfants, les vieillards. Lorsque les convois partaient emportant en hate quelques biens, les gendarmes avertissaient les Kurdes. Le pillage complet commencait. Les jeunes filles etaient emmenees dans les harems. Les hommes epuises, affairs-mes, etaient abandonnes au long des routes ou quelquefois meme noyes dans les fteuves, en particulier au passage de l&apos;Eu-phrate. D&apos;apres des temoignages authentiques, la proportion des morts dans ces convois lugubres varia entre 5o o/o et 96 ou 98 0/0. D&apos;une grande caravane partie de Malatia avec 18.000 personnes, il ne restait que 3oi deportes a Viran-Chehir et i5o seulement arriverent a Alep. En un grand nombre d&apos;endroits la population armenienne a presque completement disparu : a Erzeroum, de 20.000 Armeniens, il en reste a peine 1.000. D&apos;apres les juges du patriarcat il y avait, en 1912, 58o.ooo Ar-meniens dans les vilayets d&apos;Erzeroum, Bitlis et Van, actuelle-ment occupes par les Russes. VAmerican Relief Committee a ete recemment avise par ses agents sur les lieux qu&apos;il ne reste plus actuellement que 12.100 Armeniens vivants. Si difficile qu&apos;il soit d&apos;evaluer la population avant la guerre ou depuis, 1&apos;avis commun est que sur les 1.800.000 Armeniens que l&apos;on comptait en 1912, y comnris ceux de Constantinople et de la Cote d&apos;Asie-Mineure,  600.000 environ auraient echappe, 600.000 seraient deportes et 600.000 auraient peri. Quelles que soient les hecatombes des champs de bataille d&apos;Europe, quelles que soient les pertes subies par les nations en lutte, il n&apos;en est pas peut-etre qui ait ete atteinte  dans son ensemble  comme le peuple armenien.La France ne peut abandonner 1&apos;Armenie. Souvent, bien
souvent au milieu des jours atroces qu&apos;ils viennent de vivre, les Armeniens ont lance des appels desesperes vers la France. Un jour, l&apos;un de nos navires, le Guicheh, a pu sauver 4.000 Arme-niens qui, refugiessurle montMoussaresistaient depuis 53 jours contre le siege de soldats turcs. k Chretiens en detresse! au secours! a avaient-ils ecrit sur un immense drapeau. Cest le meme appel que font entendre jour par jour les hommes qui chez nous se sont consacres, sans distinction de parti ni de con-fession, a la defensede leur peuple, aussi bienle representant de Sa Saintete le Catholikos, Boghos Nubar Pacha, que les social-listes comme Varandian. II n&apos;est pas possible que nous demeu-instructions indifferents a leur appel. II faut qu&apos;au jour de la paix 1&apos;Armeiiie soit liberee du joug turc.A la veille meme de la guerre, apres de longues negociations, et malgre la tenace opposition de 1&apos;Allemagne, les Armeniens avaient fini par obtenir le 8 fevrier 1914 une organisation pro-tectrice. Une gendarmerie mixte composee d&apos;Armeniens et de Turcs devait etre creee. Elle devait etre commandee par un chef europeen et elle devait &amp;tre un instrument de securite publique et non un moyen d&apos;oppression et de massacre comme 1&apos;ancienne gendarmerie turque et kurde. La justice devait Stre reformee ; la langue armenienne devait etre employee dans les actes officiels et devant les tribunaux; des ecoles armeniennes pouvaient etre ouvertes sans entrave. Les sept vilayets devaient 6tre repartis en deux groupes; a la tete de chacun des groupes un chef europeen devait etre designe sous le titre d&apos;inspecteur general. Les deux inspecteurs generaux a la veille de la guerre avaient ete nommes, un Hollandais et un Norvegien. Apres les massacres de la guerre, apres 1&apos;effroyable application des methodes allemandes par le Turc, cette organisation ne saurait suffire. L&apos;Armenie veut sa liberte.Comment cette libertc peut-elle etre realisee? Comment joue-ront les accords qui ont pu etre passes entre les differentes puis-sances anglaise, russe et franfaise au sujet de 1&apos;Asie-Mineure ?
complice de leurs oppresseurs turcs. Cest la France, ce sont les Allies qu&apos;ils appellent de leurs sympathies et de leurs vceux. Cest notre gloire a nous que de commencer par 1&apos;amitie, que de faire tfabord les conquetes morales. L&apos;interet alors peut suivre et il doit suivre. II appartiendra a nos commergants, a nos industriels de repandre la-bas leurs produits et de comple-ter notre influence francaise. Mais puisse notre diplomatic ne pas negliger le patrimoine d&apos;amitie que nous a valu rheroisme seculaire de notre race. Puisse-t-elle immediatement servir tout a la fois et nos interets et nos traditions !Albert Thomas.M. Albert Thomas a fait paraitre, depuis, un autre article dans VInformation du 22 decembre sur &quot;Les Droits des Peuples, dont nous donnerons egalement quelques extraits :a A plusieurs reprises, dans ce journal, pour VAlsace-Lor-raine, pour 1&apos;Armenie, je me suisefforce de definir ou plutot de rappeler ce que devait etre la politique de la France et de l&apos;En-tente. Cette politique ne peut etre guidee que par une idee, par un seul principe, incontestable: le droit qu&apos;ont les peuple.s, petits ou grands, k disposer de leur sort. Cest le principe pro-clame par la Revolution Frangaise, comme un corollaire des droits de 1&apos;homme. Cest le principe reprispar les Republicains de 1848, a 1&apos;heure ou les revendications nationales se faisaient entendre k travers touteTEurope en revolution. Cest celui qu&apos;a reprise et magnifiquement affirme dans ses differents messages, le President des Etats-Unis. II n&apos;en est point d&apos;autre qui per-mette l&apos;etablissement d&apos;une regie de droit certaine entre les nations.a Mais comment se fait-il que cette idee, qui autrefois a bou-leverse 1&apos;Europe, qui a seduit ou stimule si souvent 1&apos;opinion
frangaise, ne soit aujourd&apos;hui que 1&apos;objet de vains discours, au lieu d&apos;etre, en ces heures decisives pour le monde, la regie d&apos;action de nos gouvernants et de nos diplomates, la raison d&apos;esperer, de tenir et d&apos;agir de nos masses democratiques ?k Ce nest pas seulement Vhonneur traditionnel de la France, ce rfest pas seulement la confiance que les petites nationalites opprimees ont mises en elle et qiCelles ltd ont gardee malgre bien des defaillances, qui lui commandent de pratiquer une politique hardie en faveur des peuples opprimes; c&apos;est son inte-retimmediat, c&apos;est, si fose dire, notre egoisme sacre. Car telle est la paradoxale beaute de notre situation que plus nous servi-rons les causes des opprimes, plus nous sauverons jios interets.w Le peuple de France ^a beaucoup souffert. II a consenti, il a accepte, pour la cause commune, des sacrifices inouis, des sacrifices qu&apos;il sait superieurs a ceux de n&apos;importe quel allie. Peut-etre ses propres souffrances l&apos;ont-elles rendu moins sen-sible a celles des autres nations. Surtout il est tente de se dire que si la guerre doit avoir tant d&apos;objets, elle risquera de se prolonger au-dela meme de ce qui serait necessaire pour obte-nir une paix durable, solide. Je connais des socialistes minori-taires qui se rencontrent avec les diplomates prudents pour poser en principe Vintegrite de VEmpire austro-hongrois ou celle de la Turquie, dans Vesperance de restreindre la guerre.k Cest la, a notre sens, une erreur totale. Et les gouvernants de VEntente devraient se donner comme&apos; tdche de le demontrer a Vopinion. Si VEntente mene vraiment, comme elle le proclame sans cesse, une guerre de democratic et de liberte, ses buts de guerre for ment un tout&apos;dont on ne saurait arbitrairement sup-primer une partie quelconque. Tous seront atteints d&apos;u?i mime coup, des Vheure oil le principe du droit des peuples a la libre disposition de leur sort aura triomphe contre tout imperia-lisme. Ce sera tout a la fois et pour la meme raison, 1&apos;Alsace-Lorraine restituee a la France et la Pologne retablie dans son unite, pour rie citer que ces deux exemples. Comment done,
Albert Thomas.Extraits de 1&apos;article de S. E. Filippo MedaChefdu Parti Catholique, Ministre des Finances d&apos;Italie, parti dans le numero du 20 novembre de la Revue Vita e Pensierode Milan :Pro  ArmeniaS. E. M. Filippo Meda debute ainsi qu&apos;il suit :Dans 1&apos;article : La Question Armenienne ; recherche de sa solution, que j&apos;ai publie dans le No du 30 juin I9I6 de cette Revue, j&apos;ai montre comment le probleme du salut de ce tres infortune peuple se posait plus imperieux que jamais au milieu de la conflagration generale . qui ravage PEurope depuis le mois d&apos;aout 1914; mais je m&apos;etais abstenu de faire le reck des nouvelles atrocites commises par les Turcs en 1915 et dans les premiers mois de 1916, parce qu&apos;il semblan alors que, grace aux victoires russes, la question armenienne etait entree dans la bonne voie.Mais aujourd&apos;hui que la dissolution de 1&apos;Etat moscovite est sur le point d&apos;enlever aux Armeniens 1&apos;espoir qu&apos;ils avaient concu de se voir arraches au joug turc, et qu&apos;elle les expose a Stre de nouveau a la merci des vengeances.musulmanes, PEurope a le devoir imperieux de tourner sa pensde plus vigilante que jamais vers les Armeniens, nos freres Chretiens, et il est bon de rappeler leurs malheurs les plus recents, afin que 1&apos;opinion publique soit prSte a en empecher le renouvellement.Car helas! jusqu&apos;ici la reprise de la question armenienne n&apos;a ete que la reprise des massacres, en vertu de cette devise musulmane :ceux qui pretendent, en remettant a un reglement ulterieur la liberation de \certainesnationalites, rendre possibles des paix separees et dhninuer ainsi la longueur de la guerre, ne voient-ilspas qu&apos;au contraire ils risquent de la prolonger ? n
Qui aime Mahomet doit tuer les Armeniens, autrement dit la pour-suite du programme des Turcs, Jeunes ou Vieux, qui est: VArmenie sans Armeniens..................   .   .  Apres ce preambule, M. Filippo Meda fait 1&apos;historique des evenements d&apos;Armenie depuis le commencement de la guerre actuelle, momrant comment la question armenienne s&apos;est d&apos;abord presentee sous un jour favorable par suite des alliances des Grandes Puissances de 1&apos;Entente, qui avaient amene la Russie a etre, elle aussi, favorable aux Armeniens. II s&apos;etend longuement sur cet expose, rappelant les journees sanglantes de 1894, 1895 et 1909 ei insiste sur ce point que les Turcs ont toujours eu pour but immuable 1&apos;extermination du peuple armenien. Apres cet expose, il revient au Livre Bleu de Lord Bryce, s&apos;arrete avec insistance aux massacres et deportations que ce livre etablit d&apos;une facnn si fortement documented, et il attire encore une fois 1&apos;attention du public, comme il l&apos;a fait dans un article precedent paru dans la Nuova Antologia, sur la valeur et la portee des temoignages fournis par le livre de Lord Bryce.L&apos;article fink par ces lignes :Cette triste situation doit nous rendre plus yif encore le sens de la realite si douloureuse en face de laquelle nous nous trouvons, et nous rendre plus imperieux encore le devoir de mettre fin a cette honte, la plus grande de toutes celles infligees au monde civilisd, je yeux parler de cette tentative d&apos;etouffer dans le sang toute une race et de supprimer de 1&apos;histoire du monde un peuple chretien qui compte dans 1&apos;histoire passee de si eclatantes el de si glorieuses pages, et dont les souffrances et les malheurs ont seuls surpass^ les mdrites.
PALESTINE!Les Meetings sionistes de Londres et de Manchester(D&apos;apres le compte rendu du Jewish Chronicle du 7 Decembre, et des jouniaux anglais)Un Meeting Juif grandiose a eu lieu le dimanche 2 decembre a 1&apos;Opera-House de Londres, sous la Presidence de Lord Rothschild.De nombreux messages de sympathie et d&apos;amitie ont ete recus, notamment de Lord Grey, de Lord Selborne, de M. Walter Long, ministre des Colonies, des Lords Bryce, Cecil, Emmott, Balfour, Tenysson, Crewc, de MM. John Redmond, Arthur Henderson, ainsi que du President de la Delegation Nationale Armenienne et des cercles juifs de New-York, Petrograd, Canada, Afrique du Sud, Hollande, Suisse, Belgique, Grece, etc., etc.Le President du Meeting, Lord Rothschild, ouvrit la seance en remerciant le Gouvernement de S. M. Britannique dont la declaration recente, concernant la nation juive, a-t-il dit, cons-tituait une epoque d&apos;une importance capitale dans 1&apos;histoire de celle-ci et 1&apos;evenement le plus remarquable pour elle depuis plus de 1800 ans, car c&apos;etait la premiere fois depuis sa Disper-sion que le peuple juif recevait sa propre charte par une decla-ration d&apos;une des Grandes Puissances.Apres Lord Rothschild, Lord Robert Cecil prit la parole en ces termes : k Chacun de]nous se rend compte du caractere tout special de la presente reunion. Le mot d&apos;ordrc de ce meeting est la liberation. Nous saluons dans cette reunion non seule-ment les milliers de Juifs presents, mais aussi les representants des races arabe, armenienne, qui luttent egalement dans cette grande guerre pour eonquerir leur liberte. Nous souhaitons que les pays arabes reviennent aux Arabes, 1&apos;Armenie aux Armeniens et la Judee aux Juifs. Oui, et je voudrais ajouter, si c&apos;est encore possible, que la Turquie,  la vraie Turquie   appartint aux Turcs. Le role qu&apos;a joue dans ce mouvement
1&apos;Angleterre n&apos;est pas une chose nouvelle. En appuyant le Sionisme, elle ne faisait qu&apos;accomplir sa politique tradition-nelle. La politique de la Grande Bretagne a ete toujours basee sur deux grandes assises : la liberte et la justice, ik Une des grandes causes pour lesquelles nous sommes dans cette guerre est d&apos;assurer a tous les peuples le droit de se gou-verner eux-memes et de suivre leurs destinees sans tenir compte des menaces de leurs voisins plus forts. Le plus grand pas que nous ayons fait dans cette direction est probablement celui d&apos;avoir recomru le Sionisme. Cest le premier effort constitutif que nous avons fait vers ce qui doit etre, nous 1&apos;esperons, la nouvelle organisation du monde apres la guerre. La nation juive, a travers des siecles d&apos;oppression et de sujetion, a conserve son sentiment de nationalite. Nous celebrons done non pas la naissance, mais la renaissance d&apos;une nation *;A son tour, le colonel Sir Mark Sykes a dit : k La declaration du Gouvernement britannique marque un tournant dans 1&apos;histoire non seulement de la race juive mais du monde entier. On est vraiment ebloui en voyant les possibilites et les 1 perspectives qui s&apos;ouvrent devant nous. Vous voyez devantvous trois nations qui sont actuellement attaquees par la peste et gemissent sous leurs ruines; mais vous vous rendez compte que leur destinee est de devenir un pont entre lAsie et l&apos;Eu-rope ; de transmettre la spiritualite de TAsie a 1&apos;Europe et la vitalite de 1&apos;Europe a 1&apos;Asie. Je crois fermement qu&apos;en cela consiste la mission du Sionisme. Je vois ici quelque chose qui est encore plus grand que le reve ou que la Ligue des Nations. Cest une ligue de continents, une ligue de races, et, en defini-tive, une ligue d&apos;ideals. Cest une grande vision... Vous aurez a faire face a des dangers, k des difficultes, peut-^tre a l&apos;observation-truction meme ; mais votre periode de gestation a ete longue et vous vous etes formes a l&apos;ecole des malheurs ; vous pouvez done envisager les difficultes avec calme, et vous pourrez les sur-monter. Je ne m&apos;attends pas a. une soudaine transformation magique, mais je crois que vous evoluez dans une grande tran-sition bienfaisante et irresistible. Vous etes sur le point de fonder une puissance qui n&apos;est pas la domination du sang ni la
domination de 1&apos;or, mais la domination d&apos;une grande force intellectuelle. J&apos;espere que la Palestine  deviendra le grand centre d&apos;ideals dont le rayonnement s&apos;etendra sur tous les pays du monde. Ce qui me fait particulieremem plaisir, c&apos;est de voir que, a ce tournant de votre histoire, vous n&apos;avez pas pense seulement avous-memes, mais vous avez aussi pense a d&apos;autres. Vous allez toujours vous rappeler avec joie que, le jour ou vous avez eu la promesse et 1&apos;espoir de votre redemption, vous avez pense a vos compagnons de souffrances, aux Armeniens et aux Arabes Syriens. On dit que le peuple juif est doue d&apos;une longue memoire. Vous vous souvenez sans dome de Cordoue, ou votre influence sur la civilisation moderne etait a son apogee et je pense que vous vous rappelez ce que vous avez du aux Arabes, a Cordoue. Vous yous rappele\ e^alement ce qiCaux jours ou vous etie\ si opprimes en Russie vous ave% du aux^ Armeniens, vos compagnons d&apos;oppression. Les trois tragedies, differentes en leurs natures, etaient destinees a etre unies dans le meme triomphe. Si tous les trois vous vous tenez unis, la realisation de votre ideal est certaine. Si ces trois forces etaient destinies, il y aurait danger qu&apos;une quelconque d&apos;entre&apos;elles devint la proie d&apos;un aventurier politique, militaire ou financier. Pour que la Palestine soit un succes, il faut que vous ayez une Syrie satisfaite et tranquille. Pour que la liberte soit cer-taine en Palestine, vous devez avoir des garanties qu&apos;aucune race sauvage ne s&apos;y trouvera plus. Vous desire^ voir VArmenie libre, par ce que vous desire^ que tout le monde soit libre. Vous voulez voir l&apos;Arabe libre, parce qu&apos;il est et sera toujours votre voisin. J&apos;ai la confiance qu&apos;a travers les difficultes et les souf-frances, VArmenie finirapar etre libre et prouyera ainsi Vine-vitable triomphe du droit sur la plus grande force qui ait jamais existe. Pespere voir la civilisation arabe une nouvelle fois restauree a Bagdad et a Damas, VArmenie liberee et Israel ressuscite, et toutes les trois nations repandre au  monde le bien que Dieu a infuse en eux. *Apres les discours du Cheik Ismail Abdu-el-Akki, de M. Israel Zangwill, president de 1&apos;Organisation Territoriale Juive, et de M. Youssouf Sakazan, representant les Syriens
Chretiens, M. H. Mosditchian, membre de la Delegation Nationale Armenienne, a pris la parole.M. Mosditchian a exprime les sinceres felicitations des Arme-niens a leurs freres juifs a 1&apos;occasion de 1&apos;aurore qui se leve irish les joyeuses vallees du sol de leurs ancetres. II fit la comparai-son des deux nations qui avaient traverse les memes persecu-tions, mais qui neannioins ne voulaient pas mourir et ne sont pas mortes, et qui se tiennent maintenant la main dans la main, a la veille d&apos;une nouvelle ere ou toutes deux seront a meme de vivre une fois encore leur vie nationale, dont elles avaient donne de si belles preuves dans le passe, a Vous savez, a-t-il dit, que 1&apos;Armenie a ete 1&apos;un des premiers pays mentionnes dans 1&apos;histoire des Juifs; qu&apos;il y a mille deux cents ans, il regnait en Armenie une dynastie de rois qui avaient dans leurs veines une forte dose de sang juif. nk Apres avoir perdu leur independance, les Juifs ont mene une vie de captivite et d&apos;exil; les Armeniens ont eu le meme sort. Ce n&apos;est pas le moment de dire ce que les Armeniens ont souffert pendant ces trois dernieres annees,  un etat de choses devant lequel le pire pogrom etait un paradis;   nous autres, ainsi que les Juifs, nous tournons aujourd&apos;hui nos regards vers k Demain m, confiants en la declaration du Gouvernement bri-tannique.   De siecle en siecle, nous avons attendu assez long-temps avec nos freres juifs, et ces deux nations, ainsi que la nation arabe,feront de 1&apos;Armenie, de 1&apos;Arabie et dc la Palestine une nouvelle&apos; terre promise et un jardin d&apos;Eden un centre sur lequel 1&apos;hu&apos;manite pourra compter. *Le message de S. E. Boghos Nubar Pacha, President de la Delegation Nationale Armenienhe, etait concu en ces termes : a A Poccasiondu Meeting Sioniste organise par votre Comite, je suis heureux, en ma qualite de President de la Delegation Nationale Armenienne, de renouveler les plus sinceres felicita-tions des Armeniens pour les declarations qui vous ont ete faites par le Gouvernement de Sa Majeste Britannique. Nous prenons une grande part a la joie que vous donne ce puissant appui, qui nous permet d&apos;esperer qu&apos;au jour de la victoire de ceux qui combattent pour la liberation des peuples opprimes,
les aspirations armeniennes seront realisees en meme temps que le peuple juif obtiendra la reconstitution de sa nationalite et la realisation de ses revendications historiques sur le sol de ses ancetres. bM. Sokolow, au nom de l&apos;Organisation Sioniste, a lu une Declaration dont nous detachons ce qui suit :k Les relations entre les Juifs et les Arabes ont ete jusqu&apos;ici rares et spasmodiques, dans une large mesure a cause de leur ignorance et de leur indifference mutuelle. II n&apos;y avait aucune relation entre ces deux nations comme telles, parce que la bureau-cratie administrative ne les reconnaissaitpas, et chaque fois que des points d&apos;attache conimencaient a se developper, ils etaient detruits par 1&apos;intrigue, au detriment des deux nationalites. ba Nous croyons que 1&apos;heure presente de crise et 1&apos;ouverture d&apos;une large perspective de developpements historiques offre une opportunite feconde pour edifier une large base de relations permanentes et cordiales entre les peuples qui sont inspires d&apos;un ideal commun. Je veux parler d&apos;une reelle Entente Cor-diale entre les Juifs, les Arabes et les Armeniens. Pareille En-tente Cordiale a ete deja acceptee en principe par les principaux representants de ces trois nations. Un pareil commencement nous fait entrevoir avec confiance un avenir de cooperation intellectuelle, sociale et economique. Nous sommes unis au-jourd&apos;hui avec les Arabes et les Armeniens dans la volonte d&apos;assurer pour chacuil de nous le libre choix de nos propres destinees. Nous contemplons avec un amour fraternel la crea-tion d&apos;un royaume arabe retablissaht 1&apos;ancienne nationalite semitique dans sa gloire et sa liberte, et nos vceux chaleureux vont a la noble nationalite armenienne, si durement eprouvee, pour la realisation de ses espoirs nationaux, dans son ancienne Armenie. ba Nos racines ont ete unies dans le passe; nos destinees seront liees dans 1&apos;avenir. aDans un autre Meeting juif, qui a- ete tenu a Manchester, le g decembre, sir Mark Sykes s&apos;est exprime comme suit : - a Je considere comme une condition vitale pour le succes du
plan sioniste qu&apos;il soit fonde sur une entente entre Juifs, Arme-niens, Arabes. UArmenie est un des peuples opprimes et, tant quHl ne vit pas sa propre vie et ne realise pas ses aspirations nationales, les Juifs ne pourront avoir aucune garantie que la tyrannie qui pese sur lui ne pesera pas aussi sur eux. Tant que les Armeniens ne seraient pas liberes, les Juifs ne pourraient pas se considerer en sur ete ; ilfaut quHls aient entrJeux et leur agresseur eventuel, un etat stable armenien de progress.Editorial du Times du 3 decembre 1917 :JUIF, ARABE ET ARMENIENLe grand meeting tenu hier pour exprimer la gratitude des Juifs anglais au gouvernement de Sa Majeste pour sa recente declaration en faveur de 1&apos;etablissement en Palestine d&apos;un foyer (home) national pour le peuple juif, a ete plus qu&apos;une demons-tration politique. En effet, le discours de lord Robert Cecil lui a donne une sanction officielle : mais ses traits saisissarits etaient cet esprit du Vieux Testament qui le dominait et le sentiment qne, dans 1&apos;ernplacement quelque peu incongru d&apos;un theatre de Londres, c.&apos;etait la prochaine realisation d&apos;une ancienne pro-phetie qui venait a etre celebree avec foi et ferveur. Comme M. Herbert Samuel a dit avec verite, les declarations du gou-vernement britannique et les exploits des armes britanniques en Palestine ont prete une nouvelle signification a la traditionnelle priere juive : k L&apos;annee prochaine a Jerusalem b. Et encore n&apos;etait-ce pas seulement le retablissement imminent d&apos;un foyer national en Palestine pour les Fils d&apos;Israe&apos;l que presageait le meeting. La presence et les paroles des representants in-fluents des peuples arabe et armenien et leurs assurances de concorde, de cooperation avec les Juifs suffiraient a elles seules arendre le moment memorable, k Souvenez-%)Us, 6 fils d&apos;Isaac x,&apos; s&apos;ecria 1&apos;orateur arabe, k qiie les enfants d&apos;Ismael souffrent aussi autant que vous avez souffert *; tandis que 1&apos;orateur des Arme-niens insista d&apos;une maniere poignante sur les persecutions sans
precedent subies par sa race, et rappela a ses auditeurs juifs que les Armeniens aussi revendiquent leur descendance des fils de Noe. Le colonel Sir Mark Sykes a bien fait d&apos;insister sur la necessite pour les Juifs, les Arabes et les Armeniens, de tra-vailler la main dans la main pour leur redemption nationale. Ce n&apos;est que de cette facon qu&apos;ils peuvent, conjointement et sepa-rement, etre rassures, et faire de 1&apos;Asie Mineure un pont intel-lectuel et spirituel entre 1&apos;Occident et POrient.N. D. L. R.   Depuis ces lignes ecrites, le monde civilise a appris avec joie la prise de Jerusalem par les troupes anglo-francaises,a la date du 8 decembre 1917.Le Manchester Guardian lait a propos du meeting sioniste de cette ville, les reflexions suivantes :(( L&apos;orage qui a passe sur PEurope ne date que de cette guerre, mais la tyrannie que les Allies sont en train de brisei en Orient est une negation de civilisation qui date de plusieurs siecles. Beaucoup de personnes ont ecrit et parle favorable-ment au sujet du Turc comme individu, mais personne ne s&apos;est trouve pour apprecier l&apos;empire ottoman. II a ete fonde par la destruction de royaumes et de peuples d&apos;une civilisation et d&apos;un genie superieurs ; il a ete maintenu grace a Pecrase-ment, par la force brutale, de la vitalite des races assujetties. F&quot;aire la paix turque a signifie faire le desert. Pendant ces trois annees de guerre, la conception gouvernementale du Turc s&apos;est abaissee meme au-dessous de ses propres principes. Les massacres des Armeniens, tin des plus horribles episodes de toute 1&apos;histoire, ne sont point un accident ou urie meprise. Ils sont Vexpression de la mentalite jeune-turque.k Les Jeunes-Turcs oscillent entre le pantouranisme et le panislamisme, mais leur ferme conviction et leur&apos; maniere d&apos;agir se resument en cette idee que toutes les varietes de nationalites en Turquie doivent disparaitre et que toutes les races doivent etre fondues dans le meme moule de la moins capable d&apos;entr&apos;elles, la race turque. Des Pan 1911, le Comite
Union et Progres a pris cette resolution : a Nous devons refuse a ser le droit d&apos;organisation aux autres nationalites, la decent-a tralisation et 1&apos;autonomie etant une trahison envers l&apos;Empire a turc. Les nationalites sont des quantites negligeables. * // ny a rien a esperer des Turcs, et 1&apos;avenir de ces fameuses contrees de Palestine, Syrie, Arable, Armenie, ne peut etre assure que par Vaneantissement de la domination turque&quot;et par la liberte accordee a ces trois pays desherites de refaire leurs propres destinees. Sir Mark Sykes a tres a propos accentue hier la communaute qui unit les trois races juive, arabe, artne-nienne, auxquelles appartient la plus grande partie de la Tar-quie d&apos;Asie : communaute en souffrances, communaute dans la necessite de liberation d&apos;un meme joug, communaute dans une meme tdche de reconstitution. xEn publiant ces comptes rendus des deux meetings Sionistes de Londres et de Manchester, nous sommes heureux de constater 1&apos;entente parfaite qui existe aujour-d&apos;hui entre les diverses nationalites opprimees de 1&apos;Empire Ottoman poursuivant toutes un mime but de liberation.II etait naturel que la communaute ddnterets et d&apos;aspi-rations provoquat ce rapprochement auquel les Armeniens ont souscrit de grand coeur, convaincus qu&apos;ils etaient des consequences heureuses de cette union qui continuera pour le bien commun apres leur liberation et cede de leurs voisins.La Redaction.
LES LIVRESLe Sort de rEmpire OttomanLa librairie Payot vient de publier Le Sort de VEmpire Ottoman, par Andre Mandelstam, docteur en droit interna-tional etancien premier drogman de 1&apos;Ambassade de Russie a Constantinople.Cet ouvrage, du plus vif interet et de la plus grande portee, ecrit par un liberal russe, par un juriste anime d&apos;un amour pas-sionne pour le Droit, qui a passe seize annees dans 1&apos;Empire ottoman, ne peut manquer de produire une profonde impres-sion dans le monde politique europeen, qu&apos;il eclairera sur bien des points encore mal connus de l&apos;Histoire de 1&apos;Empire Otto-man, depuis la Revolution turque de 1908.La Voix de VArmenie se reserve d&apos;en parler avec toute l&apos;am-pleur que cet important ouvrage merite, se bornant aujourd&apos;hui a le signaler k 1&apos;attention des lecteurs.II est divise en quatre parties :La premiere presente une histoire succincte du Regime Jeune Turc. La seconde analyse la neutralite turque et les motifs de 1&apos;entree en guerre de la Turquie. La troisieme decrit la Turquie sous le pouvoir de 1&apos;Allemagne. La quatrieme enfin tire des conclusions. Nous ne pouvons resister au plaisir de citer un passage de la conclusion generate :k La Turquie ayant viole les droits de l&apos;homme et de la k nation a 1&apos;egard de tous les peuples non turcs soumis a sa a domination, doit etre declaree, par la communaute interna-k tionale, dechue de tout droit k leur tutelle. mCette conclusion, qui constitue Vinexbrable verdict de his toire, n&apos;est point dictee par un esprit d&apos;hostilite ou de vengeance
40LA V0IX DE L&apos;ARM^NIEenvers le peuple turc, pour lequel 1&apos;auteur professe des senti ments genereux; il dit, en effet :k Le jugement absolument negatif que nous avons ete oblige k de prononcer sur la race turque ne saurait en rien affecter k notre opinion sur sa perfectibilite. Nous n&apos;avons juge la &apos;c nation turque que dans son passe et dans son present. Une a regeneration turque est possible (dans un avenir probable-a ment assez lointain). Mais en attendantque le peuple turcse a forge une ame neuve, le droit humain s&apos;oppose absolument a b ce qu&apos;il fasse de nouvelles experiences sur les antes d&apos;autres k nations. La regeneration turque n&apos;exige nullement le maintienh de la tutelle de l&apos;empire Ottoman sur..... les vieilles racesw d&apos;antique culture, pleines de radieuses forces vitales   les k Armeniens, les Grecs et les Arabes. Les Turcs ont trop long-k temps vecu en bourreaux et en parasites. Qu&apos;ils aillent done k dans PAsie purement turque, qu&apos;ils tachent d&apos;y creer un Etat a turc franchement liberal et, dans ce nouveau milieu, ils trouble-&apos;( veront tot ou tard le chemin de Phumanite. bVIENT DE PARAITRELa France ct i&apos;Arrnenie a Travers i&apos;Art ct 1&apos;HistoircPar Frederic MACLER Professeur a VEcole Nationale des Langues Orientates VivantesImprimerie H. Tuuabian, 227, Boulevard Raspail, ParisCet ouvrage historique et artistique est un bref et admirable expose des relations de la France et de VArmenie depuis les temps recules jusqiCa nos jours. II contient de belles repro-reductions d^uvres de distingues artistes armeniens habitant Paris.&quot; La Voix de 1&apos;Armenie &quot; sera composee de 32 pages. L&apos;abondance des matieres nous oblige de faire paraitre exceptionnellement ce premier numero en 40 pages.Le Gerant: Emile Bertrand.Imp. M. Flinikowski, 216, Bd Raspail, Paris (14&apos;)


</content>
</cab>
